大佛頂首楞嚴祕錄卷第二

天台　一松大師　說

語谿門人　靈述　記

自卷初至可憐愍者兩文。即第三更釋餘疑也。分二。初釋身心真妄疑。即初文是。二釋顛倒行事疑。即二文是。初又二。初爾時去啟請。二佛告去演說。初又二。初當機密請。爾時下也。二匿王顯問。時彼下也。

初當機密請中。聞佛示誨者。有遠近二意。如前來首以屈指令阿難悟見性常於手自開合見無開合。又以飛光令阿難悟見性寂於頭自搖動性無有止。此就通而言示誨也。如佛頂放光。口門放光。胷卍放光。及屈五輪指。開五輪指。如是三處之放光。如是二時之示指。總謂之示。若七處破妄心無所。三處詰妄體元無。及盲人見暗見性未甞有滅顯見性之常。見不關眼見性未嘗有生顯見性之寂。如是之破妄心。如是之顯真見。皆屬乎誨。此就遠而言示誨也。要知經家敘事之巧。正以示誨二字一卷經意攝無不盡。如失乳兒忽遇慈母者。出家者以如來母作依怙。學道者以法乳味為資養。如是法身得長。慧命得增。乃阿難身雖出家。從見相以發心。猶無母之依怙者為異。心未入道。由緣聲而聽法。若無味之資養者不殊。今在楞嚴會中。得蒙吾佛如來重重開示一一教誨。纔得悟妄心之生滅了真見之寂常。從是不致夭喪慧命亡失法身。就喻而發明之。如失乳之嬰兒忽遇法王之慈母也。願聞如來顯出等者。蓋阿難由來認賊為子。深入肺腑。原非淺尠。今一傍陳如悟主客空塵一一之指陳。又一依如來以屈指飛光重重之逼拶。雖能達見性常於手自開合見無開合。悟見性寂於頭自搖動性無有止。尚未認得真知着見。所謂依人作解反者猶迷。以故今日復有是問。然不知真妄虗寔生滅不生滅。從來全妄即真乃至全生滅即不生滅。盖彼所謂悟者。真之與妄。生滅與不生滅。猶然未知誰是真誰是妄誰是生滅誰是不生滅。故曰願聞顯出。以此則知顯出二字在如來分亦說。發明二字有二意。一謂其真寔虗妄生滅不生滅。由虗而妄發明之生滅為一。由真而寔發明之不生滅為一。雖有真妄生滅不生滅。各有所以發明。故云二發明性。此即在真妄等所詮分中論發明也。一謂其這種真寔等所以成真寔。應妄等所以成虗妄。皆由經教而發明之。此又在能詮真妄等分中論發明也。又願聞如來顯出等者。以前來被如來七處破妄心無所。三處詰妄體元無。然未知妄之所以為破。以故至顯真見中。雖悟手自開合見無開合。佛手不住而我見性尚無有靜誰為無住。及我頭自動而我見性尚無有止誰為搖動。猶用這種所破妄心為悟。所以到此中來。而疑同一身心云何前是虗非寔是妄非真是虗而妄之生滅非真而寔之不生滅耶。又云何今是真非妄是寔非虗是真而寔之不生滅非虗而妄之生滅耶。故有是疑。乃大權之示現也。如此豈真不知全妄即真全生滅即不生滅哉。

二匿王顯問中。波斯匿王起立白佛等。與前阿難願問顯出等。一往而看。似乎相乖。若以二問尅寔論之。一問生滅不生滅也。一問斷滅不斷滅也。其詞雖異其義寔同。以故如來所答似為匿王而說。然以義推未常不合。以其答中大旨唯有乎二。一身有生滅。二性無生滅。則知身有生滅者。即阿難所問中虗也妄也生滅也。性無生滅者。即阿難所問中真也寔也不生滅也。所以雖有一答一不答。寔酬此亦酬彼矣。故阿難問後匿王隨問也。又阿難問後匿王隨問者。其意有二。一者匿王先聞外道所言斷滅。然既有斷為計度。亦必有常為對待。似知斷常即生滅矣。今又聞如來不生滅。宜知其外道所言非也。然從欲問者。無他。以其未知不生滅與生滅逈不同耳。故有云何發揮等也。二者阿難所問者。真妄生滅及不生滅。與自己所聞外道斷滅之說并聞如來不生滅之旨似乎相同。故隨後而發問也。意欲如來一答而俱答自己一聞而俱聞耳。乃如來預為鑒炤。即以一文而雙答也。今猶狐疑等者。狐之為性其疑最多。假如見氷堪蹈履者。猶恐是水聽寔無聲方蹈履之。以此足見狐性多疑也。故云狐疑。有人云匿王疑者。蓋曰若如來前日之說非今日之說應是。若如來今日之說是前日之說應非。因此不定故有是疑。此亦不然。若作是看。說雖好聽於義未當。應云迦旃昔日以斷滅為涅槃。如來今日以不生滅為涅槃。以彼之言相形於此。則吾之心不能無疑。然不知如來如何發揮使吾寔證。寔知此心於不生不滅之寔際理地。而迦旃延之斷滅頓為破壞也。如是體貼。方是匿王之口氣耳。云證知者。此心確然有據曰證。了然無疑曰知也。

二演說為二。初佛若下開示。二王聞下領悟。初又二。初身有生滅。佛若等也。二性無生滅。佛若等也。初又四。初佛若下問滅不滅。二佛言下未滅知滅。三佛言下以形論滅。四佛言下以時論滅。

初意可見。

二中我觀現前念念遷謝等者。謂微細觀察其前念滅後念生。後念滅則後後念又生。如是則知以後後念而遷謝於前前念矣。故云念念遷謝。又後念新前念故。後念故則後後又新。如是則知以後後念而新新於前前念矣。故云新新不住。如此念念遷謝新新不住者。若假喻發明如火成灰相似。乃火之漸漸消漸漸殞。消之又消。殞之又殞。如是消殞了無休息。火之消殞如此。故曰如火(云云)。不息下應結云。就法而言。念念遷謝新新不住如彼。約喻推之。如火成灰漸漸消殞又如此。以法喻合而觀之。决然知此身當滅也。故曰决知此身當從滅盡。

三以形論滅中。如來問止有一幼一老二意。匿王答有從幼至壯從壯至老之三意也。

四以時論滅中。汝之形容應不頓朽者。如來口氣。似謂匿王身雖滅盡。以我觀之。其中應不至於頓朽。前因此一問匿王下。便有五重遷滅之答耳。變化密移者。即下文我見密移及年變月化也。此是總標耳。以此遷彼是為變。有而忽無是為化。方是今文變化之義。殂落者。非同尚書云人死謂之殂落。但借其文不用其意。蓋謂強壯寔去衰老漸至耳。剎那剎那時之最少者也。仁王經云。一念之間具有九十剎那。則其時之少也何如。餘可知。

二性無生滅又三。初佛告下略問真性。二波斯下直答不知。三佛言下廣為點示。

初略問真性。可知。

二直答不知中。我寔不知者。意謂如來問我既知遷變之有滅矣。可知滅中有不滅否。以我思之。但知有滅之滅。不知有滅之不滅。故云我寔不知。

三廣為點示。分四。初垂許。佛言等也。二推審。大王等也。三正示。佛言等也。四出過。云何等也。初垂許可知。二推審又二。初大王下約時論恒河。二佛言下約相審能見。

初約時論恒河中。據匿王所說。了不遷改故云宛然無異及亦無有異。然而前浪滅後浪生。後浪滅後後浪又生。如是滅者漸漸滅。生者漸漸生。生生滅滅了不休息。以此觀之。則有異也。如世間聖人亦云。逝者如斯夫不舍晝夜。亦有異也。如佛法中以相而言則有滅。以性而言則不滅。肇公所謂江河競注而不流也。

二約相審能見。可知。

三正示中。而此見精性未曾皺者。見精即識精也。所謂分之於眼即見精等也。性之一字即真性也。今明真性并見精而云者。良由真性無朕發悟良難。暫托第二月之見精以明之耳。元無生滅之後。應結云。可知彼變者即虗而不寔妄而不真生滅而不生滅也。故當受滅。彼不變者即寔而非虗真而非妄不生滅而非生滅也。既無生滅。豈非虗妄中自有真寔。生滅中自有不生滅之真性也。我故前云汝知身中有不生滅耶之問耳。

四出過中。云何等。出其不知真之過也。而猶等。出其不知妄之過也。上來既云。變者受滅不變者元無生滅。所謂非虗而寔非妄而真非生滅而不生滅。如是不生不滅之真性云何受汝生而且死。而言我今此身終是變滅耶。無他。總由汝不知其真性不生滅故。故曰云何(云云)。汝未值如來之前問。此斷滅之言不知其為非者可也。既遇如來非一日矣。云何不解如來所說之不生滅為真性。猶然引彼斷滅之言為疑。而云迦旃延毗羅胝咸言此身死後斷滅名為涅槃耶。無他。總由汝不知其虗妄是生滅故。故曰而猶(云云)。以此則知學道不由正路。出家不遇明師。而識見不差謬者恐不能也。請以匿王試一觀之。問我今此身終從變滅等者人誰不然。何獨匿王知而且問。答匿王能知而能問者。有二意。一匿王年過六十有二。可謂老矣。唯其老而能知遷變。故有是問。以此則知遷變雖老至六十而不免也。二匿王乃是人中之主。可謂貴矣。唯其貴而易為倡化。故有是問。以此則知遷變雖貴極是王亦不免也。若貴若老尚知遷滅而發問脩行。如其少而賤強而壯者。不回頭於生死苦海借寶筏於大覺者。哀哉。可見匿王亦大權示現助揚佛化毗贊宗乘者也。

二領悟中。王聞是言等者。在匿王所問者。斷滅涅槃及不生滅涅槃。在阿難之所疑者。真而寔之不生滅虗而妄之生滅。如來答將過來。約身而論則有生滅。約性而論則不生滅。既以約性答不生滅。更而推之。亦可了知身雖生滅亦無生滅可得矣。就阿難分中。若知真寔是不生滅。即虗妄之生滅亦全體真寔不生滅矣。如是不唯答匿王之斷滅與不斷滅之問。亦釋阿難之生滅與不生滅之疑也。在如來雖曰一答乃俱答矣。在阿難與匿王雖曰一聞乃俱聞矣。此係昔所未見者今已得見。昔所未聞者今已得聞。是以王及大眾皆踊躍於身歡喜於心也。

阿難即從座起去。第二釋顛倒行事疑之文也。分二。初躡跡生疑。阿難等也。二垂臂開示。即時等也。初又二。初阿難下經家敘儀。二世尊下當機陳詞。

初可知。

二中若此見聞等者。躡前文如來示匿王見精之不生滅跡而生疑也。我等輩等者。躡前卷末斥大眾遺失真性跡而生疑也。意謂如來破我妄心顯我真見也是見聞。示匿王見精也是見聞。云何於匿王即生滅便不生滅。於我輩為失真性顛倒行事。若我輩遺失真性為顛倒事。何匿王則不然。若匿王生滅即不生滅。何我輩則不然。所處無殊。所示有異。似於匿王為親於我輩為疎。然親疎全是情見。豈法王有如此事。是以抱迷未遣猶蒙塵垢者然。惟願興大慈悲洗滌我塵垢也。

二垂臂開示分二。初即時去舉事明顛倒。二則知去約法辨迷悟。初又二。初正明。即時下也。二結責。佛即下也。初又二。初即時等以正為倒。二佛告等以倒為正。此之二文。就其大意而言。如來示金色臂等者。正顯真性離乎分別也。以金色臂有何倒正。云倒正者但首尾相換耳。例真性有何真妄。云真妄者但迷悟相翻耳。良由眾生反以真為倒以妄為正。致使輪轉生死海中永無登岸之日。如來為欲破其顛倒。故假金色臂預審定之。

初中。母陀羅此云印手。如來之手。欲成功德。手轉轉無不成就。欲破魔外。手指之無不破壞。故名印手。阿難言等者。阿難因如來垂手下指心亦為倒。然未敢作如是說。託言世間眾生以為倒也。然我阿難不知誰者是正誰者是倒。故曰世間眾生(云云)。此亦阿難偷心處耳。

次中。阿難等者。雖以世間人之正為正。寔是阿難自己之所執耳。若正意。如前下指應為正。後上指乃為倒。若據阿難所答者。反以正為倒以倒為正也。蓋手以下指為正上指為倒者。無他。人生於天地間。上法乎天。下肖乎地。天地氣運自然下降。則人臂亦應以下為順以上為逆。以其有動轉而言耳。若夫天地大象自然一定而無移易。如人之身亦一定而無遷改。所以臂應下指為正上指為倒也。

二結責中。若此等者。謂其以正為倒是顛以倒為正是倒。如此之顛倒者但以臂之首尾相換而已。言首尾者。臂之膊為尾。臂之手為首。則知以下為倒者乃首換乎尾也。以上為正者乃尾換乎首也。故曰若此(云云)。諸世間人一倍瞻視者有二意。一意倍者類也。謂世間人以倒為正以正為倒。如斯瞻視皆同一類耳。一意倍者即倍蓰之倍也。既以正為倒一番顛倒矣。更以倒為正又一番顛倒也。故曰一倍瞻視。

二約法辨迷悟。為四。初則知下。比例。二隨汝下審察。三於時下迷悶。四佛興下開示。

初中。則知等者。意謂若以例而明乎法。如來以正為正以倒為倒。可知如來之身自得清淨。若汝阿難以正為倒以倒為正。則可知汝身自非清淨。其身不同如此。若將汝身與如來之身比類發明。如來既以正為正倒為倒。則其身乃可名正徧知矣。若汝等以正為倒以倒為正。則其身乃可號性顛倒矣。性顛倒者倒文也。應云顛倒性耳。其名不同又如此。如是不唯身不同。身之名亦不同。無他。總由如來悟是真性故也。阿難等迷此真性故也。所以下令其隨汝諦觀為審察耳。

二中。隨汝等者。隨即任從之意。有云汝身之顛倒與佛身之顛倒(云云)。此則不然。上文既云佛身名正徧知。那可云佛身顛倒。文雖隱略義自可知。意謂任汝諦寔而觀。汝身號性顛倒。佛身名正徧知。則佛身名正徧知不待言矣。但汝身既號性顛倒。則世間有號必有名。今汝之名字在何處所。故曰隨汝(云云)。究其所以。總由不知真而遺真。不知妄而認妄。是名字耳。

三中。不知身心顛倒所在。正不知遺真認妄是性顛倒名字之處也。

四開示分二。初經家敘。佛興等也。二如來說。諸善等也。

初經家敘中。佛興等者。前阿難陳疑中云。願興慈悲洗我塵垢。故今云佛興慈悲。發海潮音者。世間潮音不失時候遇時則起。如來說法必稱機宜有機則說。猶海之潮音不失時候也。

二如來說分二。初諸善下正明顛倒。二晦昧下轉釋認迷。初又三。初舉昔。即諸善等。二明今。即汝身等。三斥妄。即云何等。

初中。我常等者。常指方等以前也。蓋非特今時作此說耳。色心等者。應以百法釋之。色即質碍為義。所謂色法十一也。心即了別為義。所謂心法八也。諸緣即二十四不相應也。雖於諸法不相應。又依色心分位假立。故稱諸緣。就二十四中之得非得一種言之。如天昨雨今晴。若昨得今非得今得昨非得。其一既爾。餘可例知。及心所使者即心王之所使也。如王之有臣主之有伴。故稱心所使。即五十一心所也。諸所緣者即六無為。其為聖心所緣。故稱諸所緣法。前俱屬妄。無為是真。合真與妄。雖有百法。悉從常住真心之所現起。故稱唯心所現若約吾宗而說。所謂理具事造也。就理具而言即唯心也。就事造而言即所現也。具無所具全以造為具。造無所造全以具為造。此舉昔日之所以如此。

二中。汝身等者。意謂如上色心諸法皆從唯心所現。則汝之六尺生滅之身及緣塵分別之心。莫非常住真心之所現者。故云汝身汝心等也。即三千性相百界千如於一念中法爾圓彰是為妙明。法爾圓彰之處全體空寂是為真精。當其法爾圓彰乃全體空寂。全體空寂乃法爾圓彰。乃遮照平等空有不二是為妙心。能現之心既曰妙明又曰真精。及夫妙心無非三諦妙理。則其所現之身心豈外乎此。

三中。云何等者。如上所明汝之身汝之心無一不是妙明心中之所現物。能現之心既是妙明真精妙心乃三諦妙理。則所現身心皆即本妙圓妙等矣。本妙即不假施設由來具有者是。圓妙即廓徹圓融無不周徧者是。明心即靈明洞徹炤了一切者是。寶明妙性即如來藏中具有萬德者是。歷言妙者。正顯圓中圓假圓空不思議之三諦。故皆稱妙。總是常住真心之異名也。上就能現具云妙明真精妙心。此明所現亦稱本妙圓妙明心等。則知現無所現。全現妙心之所具又知具無所具。全具所現之身心也。汝之身心既是本妙圓明。云何汝等遺失此之本妙圓明認此悟中迷耶。故曰云何等也。認悟中迷者。若能了達身之與心皆是妙心中所現物。所謂心外無法。法外無心。心法相即。能所不二。唯一圓妙明心寶明妙性。迷也不可得。悟也不可得。真也不可得。妄也不可得。如是則以真為真以悟為悟尚皆不得。豈可以迷而為悟以妄而為真乎。今言悟者。因對其昏迷眾生不得已而稱之曰悟耳。然阿難於首卷之末。因如來屈指飛光。乃曰手自開合見無開合。頭自搖動性無有止。似已悟得寂常真性。所謂迷中悟矣。到此中來。乃云若此見聞心不生滅。云何世尊名我等輩遺失真性顛倒行事。乃復疑緣塵分別為寂常真性。此又是悟中迷也。所以如來將其若身若心一切諸法指示過來。無非如明心中所現之物。直斥之曰。云何汝等遺失妙明心性。反認悟中之迷為圓明心性也。故云認悟中迷。

二轉釋認迷分三。初晦昧等釋迷。二一迷等釋認。三汝等等結責。

初中。晦昧為空等者。真如之體本來寂常。因一念不覺而起無明。無明為緣使本來真空翻為之頑空矣。如是則其大覺因一念動轉為無明。遂名晦昧。因無明為緣則真空轉作頑空。遂名為空。故合之曰晦昧為空。即下文所謂迷妄有虗空也。於是頑空為所緣。無明為能緣。能所交結兩不相捨。遂而結成四大暗色。故曰空晦暗中結暗為色。即下文所謂依空立世界想澄成國土也。并上總是依報生起。以此四大昏暗之色雜於虗妄相想之中成我四大之身。故曰襍色妄想想相為身。即下文所謂知覺乃眾生也。此是正報生起。由是境來引心。故曰聚緣內搖。心去取境。故曰趣外奔逸。又聚緣等者。即六塵之聚緣乎內心。遂致念念貪愛心心分別。則不勝搖動矣。更以內心趣乎外塵。奔即奔逐。逸即流逸。如下云。始於浮根四塵流逸奔色。乃至第六浮根四塵流逸奔法是也。因是色心互入內外趣聚。一番過來。心本明明翻為昏昏矣。心本寂寂翻為擾擾矣。即此昏昏擾擾而為心性之相。故曰昏擾擾相以為心性。要知本來常住真心元明自性。乃是大覺真如之體。因其一念鼓動。遂而逐虗迷妄以至如此。豈非是迷也哉。

二中。一迷等者。認妄也。心體本來周徧法界。以其認此迷故遂執在乎色身之內。此即在內等之計也。不知去失真也。了不知色身之外及乎大地皆吾妙明心中之物。云何更執自心反在乎色身之內耶。以故更以譬喻發明之也。喻文可見。

三中。迷中倍人者。迷妄失真一迷也。認妄為真又一迷也。故稱迷中倍人。此即法也。如我等復牒前例以顯之耳。前以正為倒一迷也。以倒為正又一迷也。然前之迷倒正。正為今之迷真妄者預立。所以到此還牒彼而合明也。

又晦昧為空等。若曰因一念不覺而起無明。似先有眾生也。又曰色襍妄想想相為身。似先有世界也。今世界眾生合而論之。言有先後寔無先後也。何以故。世界由眾生業力共成。眾生由世界而有生起。則知世界未有之先。是等眾生或在他方世界積聚業力。業力一成即有世界。如是乃眾生先有也。世界成後眾生出生。如是又世界先有也。故云雖有先後寔無先後。以其互相成故。

問世界既是眾生業力共成。下文云一人發真歸元十方虗空悉皆消殞。其來諸佛發真歸元者已多。云何虗空猶然具在。答世界雖由眾生業力共成。然一人成佛秪可破得一人業力。餘未成佛尚不得破。是以虗空具在也。若約喻明之。眾生業力共成世界。如千燈聚一室也。燈雖有千其光秪一。中有一人成佛消殞虗空而虗空具在者。如分去一燈而光無減也。如見可知一人成佛秪破一人業力。縱壞虗空而虗空具在也。然成佛者無明既破法身自顯。則虗空不壞而壞。壞即不壞。所以成佛者見無虗空。爾我現前純是一團無明。彼所壞之虗空非可得而見也。如是成佛雖多虗空具在無足疑耳。問世界由眾生業力而成。然真如體上未起不覺。眾生尚未得有。何有業力成世界耶。答於言則有次第。於事則無先後。眾生世界。本一齊有。但其業力約果而言耳。以其真如體上無明不動則已。動則自然造業。業必招感果報。是以約果而言有業力也。若欲知業力招感果報者。以其不覺無能炤了。遂分能所即成障碍。所謂因能立所。所既妄立生汝妄能。於此自然有能造之眾生。所造之世界。能成之世界所成之眾生也。如是。豈非眾生世界一齊有也。

從阿難承佛去。第二見性無還之文也。分二。初阿難承等直顯無還。二阿難言等更釋餘疑也。初又二。初阿難下陳請。二佛告下答示。初又二。初經家敘疑。阿難下也。二當機陳詞。我雖下也。

初中。阿難承佛等者。前因如來為其垂手顯其倒正。故云悲救。及指若身若心皆是妙心中之物。故曰深誨。因恨無始迷失真心今乃知之。是故垂泣。於如來前猶有所問。是故叉手。

二當機陳詞。又三。初我雖下已悟。二而我下未悟。三願佛下申請。

初中。如是妙音者。蓋指若依若正無非妙明心中所現等也。悟妙明心等。意謂我聞如是妙音。悟得妙明心性本來廓徹圓融不生不滅無去無來。乃常住真心寔際理地也。科云已悟者。則以悟妙明心為已悟耳。

次中。而我等者。意謂既聞妙音悟妙明心。宜以妙心而聽法。現前仍以緣心瞻對仰止。所謂徒得之而不能用。故曰而我(云云)。然非不欲認為妙心。但寔未敢。故曰未敢(云云)。科云未悟者。則以緣心聽法為未悟耳。

三申請可知。

二答示又二。初佛告等緣心有還。二阿難等見性無還。初又二。初如人下明所緣法。二若以下。明能緣心。各有法喻合三。

初中。佛告下法。如人下喻。汝亦一句合。有以能緣心中若以等文頂汝亦如是一句。作所緣法中合文者非也。

初法中。汝等等者。牒阿難所陳現以緣心等也。緣心即能聽。乃緣塵分別之心。是生滅非不生滅也。法即所證常住理性。是不生滅非生滅也。亦即能詮之語言。汝若以分別之心聽法。即能詮語言及所詮理體亦屬能聽之緣塵矣。以其生滅見生滅故。然能詮語言元亦生滅。則不生不滅法之性體自非汝之所得。故曰汝等(云云)。作如是看。與喻方合。

二喻中。如人喻如來之能說。手指喻語言之教法。月喻不生滅法性之所詮。人喻阿難等之同聞。明月之明也。即喻所詮法性理體。以其不生滅故。暗指之暗也。即喻能詮語言教法。以其是生滅故。意謂聽法者當於能詮語言之指。領會所詮理體之月。若認能詮語言之指以為所詮理體之月。不唯失了所詮理體之月。亦且亡却能詮語言之指。不唯不知所詮之月能詮之指。亦復不識所詮之月是不生滅明者能詮之指是生滅暗者。無他。總由緣塵分別以為能聽。則於能詮所詮生滅不生滅無明了矣。故曰如人(云云)。此就文解。若約意言。不唯不了暗之生滅為生滅明之不生滅為不生滅。亦復不了能詮之指以為指所詮之月以為月矣。不唯亡失月之所詮指之能詮。亦亡失己之所以聽如來所以說矣。不唯亡其聽之與說。亦亡其己之所以為己如來所以為如來矣。如是而釋。文之與義皆了然也。

三合可見二明能緣心中。初若以下法。二譬如下喻。三此亦下合。

初法可見。次喻中。有客譬緣心。寄宿旅亭譬緣心聽法。暫止二句譬緣心聽法。所聽之聲一歇能聽之心亦無。所謂遇塵而有分別離塵而無分別也。而掌亭等。譬真性不同緣塵分別之心而有流轉與去來也。其意有二。一可喻寂常真性。二可喻見精元明。

三合又二。初直示真心。此亦下也。可知。二轉責妄心。云何下也。又三。初正責。云何等。二例責。如是等。三結責。離諸等。

初中。云何等者。意謂汝之緣心聽法離彼所緣之聲了無能分別者。云何認此以為真心。故曰云何(云云)。不獨雖聲無分別心。若離色離香乃至離法皆無能分別者。故曰斯則(云云)。正責如此。如是二句。若作結可屬正責。若作起可作例責。所以正責中消文至此。

二中。如是等者。有二意。一者謂其既離六塵。分別緣心皆不可得。故云如是(云云)。根既不緣塵亦不偶。故云非色。雖曰根塵不接。止成內心幽間。故又非空。內守幽間之際。外道不能知者。但觀八萬劫已前不見其生。八萬劫已後不見其滅。於此中間冥然無辨。謂之冥諦。故云拘捨(云云)。二如是者。即六識也。乃至分別都無者。所謂六識不行也。非色非空。即七識也。以其不同六識緣六塵。故稱非色。然念念執第八識為內自我。故言非空。拘舍等。即八識也。以第八阿賴耶識生滅與不生滅和合而有。中有一分白色。所謂真。即不生滅也。一分黑色。所謂妄。即生滅也。外道不知所以。但見黑白二相了無動靜。自謂冥於寔諦。故云拘舍(云云)。則雖一文而有二意耳。汝之緣心聽法。縱離前塵。始雖六識不行。終同外道所執。如是之心汝可執為真乎。例責如此。

三中。離諸法緣等者。謂就前之六七八識而論。離六塵則無六識之分別性。離八識之內自我則無七識之分別性。離根身器界及種子則無八識之分別性。故曰離諸(云云)。則汝等者。汝所認為真性者乃緣心也。非真性也。既離諸法無分別性。則知汝之心性各有所還矣。故曰則汝(云云)。云何為主者。乃正結責。既是緣心各有所還。猶行客之暫止而去也。如何認為真性之主。而真性之主反遺失也。故曰云何有主。

二從阿難言去見性無還也。分二。初阿難下重請。二佛告下更說。

初中。若我等者。即牒上離諸法緣等結責之文也。如來說妙明元心者。此即見精。然阿難尚未知見精與見性不同。所以下文如來為其揀顯之也。

二更說又四。初佛告下揀顯。二汝應下誡許。三此大下正示。四則知下結責。

初中。且汝等者。以阿難上請云如來說妙明元心云何無還。所以如來還述之曰且汝(云云)。見精明元。即前所謂識精元明也。乃屬第八阿賴耶識。阿賴耶識生滅與不生滅和合而有。就其生滅為見精。就其不生滅為元明耳。此見等者。正揀見精非妙明真精明也。然又不離乎真。若約喻而明。猶第二月也。以第二月雖非真月。却因揑目所成切近於真。又非月影。今見精雖非真體。全由真性而有亦近於真。又非緣塵分別。故如第二月耳。月影者水中月也。以喻緣塵分別之心。此之月影有水則有無水則無。彼之緣心緣塵則有離塵則無。故喻之於月影也。則應真性喻真月矣。如是妙精明心即真性喻如真月。見精即第八識喻如第二月。緣塵分別即前六識喻如月影。法之與喻皆可見也。然用此見精發明真性者。無他。總由阿難前請發妙明心開我道眼。然妙心無朕。發悟良難。所以巧托見精重重推顯。若至見見之時則見精亦破也。此特揀非真性之真月及緣塵分別之月影。顯是見精之第二月耳。

二誡許可知。

三正示又二。初境有還。即此大等。二見無還。即汝見等。初又二。初此大去定境。二汝咸去明還。

初中。分別之處復則見緣者。以前四後三俱是所緣。唯此是能緣。以其緣塵則有離塵則無故。亦列其中耳。

二明還又三。初汝咸下標起。二云何下釋明。三則諸下結廣。

初中。諸變化相者。以無為有是變之義。以有為無是化之義也。即指上之八種中。如講堂本無明曜之相。乃因日輪忽而有之。所謂變無為有者也。既有明曜。又因中夜忽而無之。所謂化有為無者也。餘二可知。

二見無還分三。初汝見下標。二何以下釋。三諸可下結。

標釋文義可見。唯結中。諸可還者等。應與上之阿難陳請中而我悟佛至未敢認為本元心地等對看。意謂汝說所悟是妙心。所用是緣心。非不欲認妙心。但未敢認(云云)。汝之疑請如此。合我如來一一推將過來。諸可還者自屬所見。非汝見性。今不還者自應是汝見性。云何汝言未敢認為妙心耶。所以下即責云。則知汝心本妙明淨等也。如是方使前之疑請有結束此之答文有指歸耳。

四結責中。則知等者。前來一一推之。可還者非汝真性。不還者是汝真性。若此真性是汝心性。可知汝心無始已來未甞不妙不明不淨者矣。故曰則知(云云)。則知汝心本妙明淨。乃文句也。若以義句讀之。應云汝心本妙汝心本明汝心本淨。以其了達一切諸法當體寂靜非從外得乃是性具。故曰汝心本淨。又能觀炤一切諸法法爾圓彰非從外得乃是性具。故曰汝心本明。又雖曰一切諸法當體寂靜。寂靜處乃法爾圓彰。雖曰一切諸法法爾圓彰。圓彰處乃當體寂靜。非空非有空有雙亡。非遮非炤遮炤平等。無非中道妙真如性。亦非外得乃是性具。故曰汝心本妙。如是三而一一而三。三一無礙。一三圓融。故總稱曰本妙明淨。於後乃責之云。妙明淨心非是本來有。汝之不覺猶可。非全妄即真。汝之不知亦可。既本來具足。全妄即真。云何汝自迷而不覺。悶而不知。喪失本有之妙淨明心。受輪轉於生死海中。為彼所漂溺耶。所謂真可憐愍者也。故云則知(云云)。

二更釋餘疑分二。初阿難言去人己物見疑。二阿難白佛去大小舒縮疑。初為二。初阿難下疑請。二佛告下答釋。

初中。我雖二句。牒上不汝還者非汝而誰之文為疑端耳。此一疑文。有云阿難所識見性之無還者止見精耳。然其真性尚未得知故有此問。若爾與佛所答了不相應。若將答文推其問意。其初列於五眼。其五眼見量條然不同。人見己見自不混亂。據此則知其疑云。我之見性既曰無還乃徧一切人之見性亦是無還。亦徧一切人見己見彼彼互遍不勝混亂。何以得知此是我之見性非人之見性耶。故曰云何(云云)。其次引阿難現四天王以下乃至人間。遂令擇其所見。誰為我體。誰是物象。又云是物非汝。又云亦物非汝。又云咸物非汝。其見性與物象逈然有異。則見性物象自不相雜。據此則知其疑云。見性既遍一切物一切物徹在我見中。則物之象及我見性互互而遍不勝交雜。何以得知此是我之見性非物之象耶。故曰云何(云云)。如是看法。方可謂問在答處答在問處。則知一疑有二意也。

二答釋分二。初正釋。佛告下也。二結責。若汝下也。初又二。初佛告等釋人已。二且吾等釋物見。

初中。具列五眼者。五眼勝劣不同。以顯人見己見不混亂耳。五眼中阿難慧眼也。那律天眼也。諸菩薩法眼也。如來佛眼也。眾生肉眼也。如阿難止見初禪猶須承佛力者。蓋彼只在初果。唯有分證慧眼。然分證之慧眼初禪尚未應見。故須假佛力耳。如是五眼高下不同。而阿難人己見性混亂之疑則當下可釋矣。

二釋物見疑分二。初且吾下勸令分別。二令吾下轉為分別。

初中。且吾與汝等者。前已釋人見己見混亂之疑。今當釋見性物象雜亂之疑。所以同其縱觀勸令分別之也。可見。

二轉釋分別分二。初今我等總。二極汝等別。

初總中。今吾等者。前如來同阿難從四天王來而縱觀之。勸令分別誰是己之見性誰是他之物象。阿難畢竟不能分別。今如來引阿難擇於所見之中誰是我阿難見性之體誰是所見物之象也。故曰今吾(云云)。

二別又四。初極汝下約物不是見釋。二是諸下舉見不是物釋。三若見下用見即是物釋。四又則下以物即是見釋。

初中。極汝見源者。猶云盡是眼力也。日月宮等。推上所見也。七金山等。推中所見也。漸漸等推下所見也。意謂。上自四天乃至人中及夫中間所見。雖有炤晝者之日。炤夜者之月。雲之騰。鳥之飛。風之動搖。塵之起伏。樹木之翹夭。山川之流峙。纖毫也草芥。靈動也人畜。如是周遭經歷過來。就汝上之所見者日月宮也是物象非汝見性。就汝中之所見者七金山也亦是物象非汝見性。既汝下之所見者雖有雲鳥風塵乃至人畜等也亦咸是物象非汝見性。如是約物而推。皆物象而非汝見性。云何疑見性物象為雜亂耶。

二中。阿難是諸等者。即牒前之所見。若上若中若下。自日月乃至人畜也。清淨所矚者有二意。一就阿難能見。乃是慧眼。所謂慧眼了知空故云清淨所矚。二就彼之所見。雖有山河大地明暗塞空等殊。總是妙明心中所現。故亦清淨。其中既曰同汝見精。又曰見性無殊。乃更結曰誠汝見性。則知其所見自有差別。汝之見性莫不用徧。云何疑見性與物象為雜亂也。

三中。若見等者。意謂汝疑見性物象相為雜亂。前來已為汝約物不是見舉見不是物兩番消釋。而見性物象不相雜亂明矣。若更推之。既汝疑見之性物之象兩相雜亂。則汝見亦同乎物矣。故牒之曰。若見是物汝見既是物我見亦是物矣。則汝阿難亦可見吾如來之見。故曰則汝(云云)。阿難轉計云。如來之見吾豈得見。但同觀一物之處即為見佛之見矣。乃牒之曰若同(云云)。若同見物名為見吾如來之見。當吾不見之時亦應見吾不見處矣。今何不見吾不見之處耶。故曰若同(云云)。此總破也。若見下分破。設若見吾不見。吾不見如一物象矣。吾之不見那得如物象之可見耶。則汝所見之不見自然非吾不見之相矣。故曰若見(云云)。設若不見吾不見之地亦不見吾見處。既不見吾見處吾見自然非物。故曰自然非物。吾見既非是物。汝見亦非是物。既非是物那得非是見性。既是汝之見性了然可見。云何疑見性物象為雜亂耶。故曰云何非汝。

四中。又則等者。前來已作三番消釋。汝之見性物象雜亂之疑應已除矣。若汝畢竟以見性物象互為相見。則汝之見物時物亦應見汝矣。故曰又則(云云)。然汝之見性有知也。彼之物象無知也。既已互為相見。有知者固知。無知者亦知。則物體與見性紛然錯亂矣。故曰體性紛雜。然世間所以安立者。以能見之性及所見之物不相亂耳。如汝所疑見性物象體性紛雜。則世界亦不應安立矣。故曰則汝(云云)。然今世界猶然安立。則知見性物體自不紛雜。云何以見性物象互相雜亂為疑耶。前來約物不是見乃至以物即是見。如四番消釋。則阿難見性物象雜亂之疑當下明矣。所以下之阿難若汝等。乃結責也。

二結責中。若汝二句。結五眼之高下人見己見自不混亂也。意謂。就五眼之量而分別之。若汝所見之時自然是汝之見非我之見。那得人見己見有混亂耶故曰若汝(云云)。見性二句。結見性之周遍。見性物象不雜亂也。意謂。就能見所見而分別之。彼物象各有差別。汝見性自然周徧。既周徧非汝之見性誰之見性耶。故曰見性(云云)。云何下正責也。意謂。這種見性定是屬汝。云何自疑而不肯認。反取我之言詞為證寔耶。故曰云何(云云)。

二釋大小舒縮疑。分二。初阿難等疑請。二佛告等答釋。初又三。初阿難下敘大小。二世尊下敘舒縮。三我今下正申請。

初敘大小中。四天王等是敘大。所謂逾遠逾大也。退歸等敘小。所謂逾近逾小也。

二敘舒縮可知。

三申請中。不知斯義所在者。謂縮大為小夾令斷絕二者不知何是。故曰不知(云云)。

二答釋分三。初佛告下正釋。二若如下反難。三一切下結示。初又三。即法喻合也。

初法中。一切世間等者。指四王天乃至簷廡分大小耳。

二喻中。若曰定方。其中之空不應圓矣。今乃圓者。可知方不定矣。若曰不定。即方器中不應有方空。今方器仍有方空。又不定於不方矣。總是無方圓。方圓在器。若合法。方器合所見之一界。方空合能見之見性。定方合定於見大耶。不定方合定於不見大耶。若定於大。入一室不應見小。今見小。不定於大可知也。若不定於大。見一界不應見大。今見大。又定於大也。如是則知。見無大小。大小在塵。遂接合法汝言(云云)。

三合又二。初正合。二阿難下勸除。

初正合中。汝言等者。意謂今空之方圓。既不定於方圓。方圓在器。則汝言見性之大小亦無定於大小。乃大小在塵矣。故曰義性如是。既空無大小大小在器。以喻見無大小大小在塵。那有縮大為小及夾令斷絕所可得更言不知在耶。故曰云何為在。

二勸除中。若復等者。總令其不應因所見之大小。而定其能見之大小也。入無方圓之入字。即悟入證入之義。謂欲悟入空之無方圓耳。

二反難中。入室等。既入空之時可縮大為小。則仰觀日時還應挽下為高。今世間可有挽見性齊於日面乎。故曰若如(云云)。若築墻等者。既築墻之時可夾令斷。穿竇時還應使其續迹。今世間可有續見性於穿竇乎。是義不然者。既不可以挽見齊日。那可入室縮見為小。一不然也。又不可以穿竇續迹。那可築令夾斷。二不然也。故云是義不然。

三結示中。亦可分二。初示迷。一切等也。二示悟。若能等也。

初中。一切等者。正示阿難所以見大為大。見小為小。皆因失己見性之真。而隨他物塵所轉。所以觀大觀小。然於己之見性未甞有大有小也。故曰一切(云云)。

二示悟中。若能轉物等者。乃寔有事。非空言也。何以故。如來所有之身以法界為身也。如來所有之心亦以法界為心也。既法界為身本來圓融廓徹即法界之大無不應現。如是之身故謂之圓。既法界為心本來靈明洞徹即法界之大無不照明。如是之心故謂之明。具此身心。何勞動己道場方能於一毛端之小徧含十方國土之大耶。無他。總由其身也法界心也法界。雖曰一毛端之小。也是法界。縱使十方土之大。也是法界。以法界現法界無乎不是法界。則十方國土悉在我身應現之中矣。又以法界炤法界無乎不是法界。則十方國土悉在我心照明之中矣。到此有何毛端之小十方之大。乃大小圓融也。有何十方之多毛端之大。乃一多無礙也。此乃如來不思議之妙用也。然何以有此。唯能轉物。轉物無他。唯悟己之見性而已。如是。則知在阿難迷己見性為物所轉。無大小中觀大觀小。如來悟己見性而能轉物。能大小圓融一多無礙。一迷一悟。其得失也如此。阿難輩得無勉乎。

自阿難白佛言去。第三見性離相之文也。大分為三。初離是非相。即阿難白佛等也。二離因緣自然相。即阿難白佛等也。三雖顛倒合和相。即阿難白佛等也。初又二。初阿難去正明離相。二是時文殊去更釋餘疑。初又二。初疑請。阿難下也。二開示。佛告下也。初又三。初阿難下躡前起疑。二見必下展轉生疑。三惟垂下請示未悟。

初躡前起疑中。若此等。阿難牒前見性不可縮為小舒為大等也。今此等。阿難牒前若能轉物則同如來等也。意謂。我之見性既是小不因縮大不因舒。是我之妙性矣。故牒之曰若此(云云)。又前明即能轉物同乎如來身心圓明等。乃如來明能悟見性者如是。阿難不知。遂疑見性應在我前。故牒之曰。今此妙性應在我前。

二展轉申難中。意謂妙性既在我前。其身外之見定是我真性矣。故曰見必我真。若身外之見必是我真。我身內之心又何物耶。故曰我今(云云)。若身外之見必是我真。云何我身內之心能有分別。彼身外之見無別分別我身耶。故曰而今(云云)。若不能分別我身。則應寔是我心令我得見。故曰若寔(云云)。若令我見而見性是我。則我身反非是我矣。故曰見性(云云)。如是則何異於如來先所難我云汝既見物物亦見汝之言耶。故曰何殊(云云)。細按阿難展轉中難。其所重者唯現在我前一句。既在我前。只在諸物象上皆可見矣。所以下文如來單牒這句。作是見非見兩番推破皆不可得也。

三請示未悟。可知。

二開示分四。初佛告下約意總非。二若寔下立理別破。三於是下大眾茫然。四如來下如來安慰。

初中。是義非寔者。謂其若云見在汝前。不唯不當如來之所說。亦且不合一經之所詮耳。

二立理別破又二。初若寔等立理。可知。二且今等別破。又二。初且今等明離是見。二佛復等明離非見。初又三。初且今下推審。二阿難下酬答。三佛言下印可。初又二。初指境。且今等也。可知。二指見。若必等也。又二。初若必去總舉。可知。二阿難去別示。又二。初阿難下即境推。二汝可下離境推。咸可知。二酬答又二。初阿難言等答即境推。二世尊如等。答離境推。

初答可見。

二答中。初學聲聞蓋止斷見未斷思者。菩薩蓋止斷見思未斷無明者。所以皆不能析出精見耳。

二明離非見分四。初佛復下牒說。二今復下更審。三阿難下酬答。四佛言下印可。餘皆可知。唯離是見離非見。佛皆印可以如是如是者。有人云。阿難言離物無是見。如來印可曰如是如是。又阿難言離物無非見。如來亦印可曰如是如是。既印可於前不應印可於後。或印可於後不應印可於前。如何前後俱作印可。將非如來同乎外道雙亦雙非之斷常耶。答此非然也。原有真妄二意。若就真體。四句咸離百行永絕。如明精見。既無是見亦無非見。所以如來下云。此見及緣元是菩提妙淨明體云何於中有是非是。若就妄體。體既是妄了不可得。亦無是見及無非見。所以如來下云。此見及緣如虗空華本無所有云何於中有是非是。但巧順物機隨他意語。彼將曰無是見。則應之曰無是見。彼將曰無非見。則應之曰無非見。以故於阿難兩重之中皆印可云如是如是。在如來分中無一而不可者。豈同外道邪計者哉。

三大眾茫然中。非無學者即有學也。乃遮詮耳。研真斷惑謂之有學。惑盡真窮謂之無學。今言非無學者。以其惑未盡真未窮耳。自三果已還之總稱也。茫然不知等者。始即無是見如是如是之印可也。終即無非見如是如是之印可也。若止印可無是見不印可無非見。猶可知而泰然者也。又止印可無非見不印可無是見。亦猶可知而泰然者也。今既印可無是見復印可無非見。所以不唯不知更茫然也。既皆印可。若守於無是見之是又失於無非見之是。若守於無非見之是又失於無是見之是。所以惶悚而失守也。

四如來安慰中。如來知其等者。大眾既曰茫然不知。又曰惶悚失守。還恐懷疑同乎末伽黎等之外見。故作是說以安慰之。如所如說者。上如字是如智。下如字是如理。蓋以如智而說如理。自無疑耳。四種不死者。如下之十卷中亦變亦恒亦生亦滅亦增亦減亦有亦無等也。無忝哀慕者。勉勵之詞也。哀哀愍。蓋哀愍阿難者是如來也。慕仰慕。蓋仰慕阿難者是眾生也。以其阿難行菩薩道有上求下化之任。故所以用此為策進耳。

二更釋餘疑分二。初是時文殊等啟請。二佛告文殊等答說。初又二。初是時下經家敘儀。二世尊下文殊陳詞。

初中。文殊在大眾中起而白佛者。據義而推具有二意。一者前之大眾。聞如來於阿難所言無是見乃印可曰如是如是。於阿難所言無非見亦印可曰如是如是。於此二者不無驚疑。故有茫然不知惶悚失守等。雖經如來一番憐愍安慰。但免得魂慮變慴。然不能復發一問。是以文殊為其申請。二者楞嚴會中宣演唯是寂常心性。此乃無上菩提果體。自非深智無能領略。然佛菩薩攝化眾生。豈其不悟棄捨而已。以故有如來安慰乎前而文殊發問乎後也。

二文殊陳詞分三。初世尊等述前未悟。二世尊等代為騰疑。三惟願等願垂開示。

初中。此諸大眾等者。意謂。如來宣說寂常見性。因不可以有見為是見者。又不可以無見為非見者。所以因阿難言無是見之時即印可曰如是如是。又因阿難言無非見之時亦印可曰如是如是。然無是見亦印可。無非見亦印可。就如來分內不無深旨。於大眾心中殊難領會。以故有茫然不知及惶悚失守。此但略提不悟之意。故曰此諸(云云)。

二中。若此等者。正牒前文以騰疑而代請也。意謂。阿難既認著見性是可見者。應有所指也。及如來命其一一指陳過來。唯有是物無是見之可得。其始也既認有見。及推之又稱無見。則不當印可矣。乃如來從而印可之。此大眾所以為疑者一也。又阿難知其無見可得。應無所矚也。及如來命其一一指陳過來。唯皆是物無非見之可得。其先也既推無是見。及後來又曰無非見。則不當印可矣。乃如來又從而印可之。此大眾所以為疑者二也。故曰若此(云云)而彼之大眾為不知此義之所指歸。有是茫然惶悚之驚怖。然非宿昔善根之輕微鮮薄所致也。故曰而今(云云)。三中可知二答說分三。初佛告下約法直明。二文殊下舉人例顯。三是以下結示迷悟。

初中。十方如來。果人也。菩薩。因人也。三摩地。楞嚴大定也。見與見緣等者。見即根。見緣即塵也。想相。即分別心也。所謂根塵識三也。此之三法包一切法。全體虗妄如空中華本無所有。故曰見與(云云)。然妄不自立。因真而有。故曰此見(云云)。而言十方等者。意謂。這種是非。咸離妙精明心。若欲發揮。須就如來果人之所證及菩薩因人之所脩而推顯耳。故曰十方(云云)。自住三摩地者。如來所以成如來必由此而證。菩薩所以為菩薩亦由此而脩。雖因果修證不同無不由此。故云自住三摩地。以其三摩乃即性而觀。絕待而炤。空有不二。遮炤平等者。若曰遮則凝然真寂萬法當前一塵不立。若曰炤則廓然圓彰森羅萬象法爾宛然。所以見與等即凝然真寂萬法當前一塵不立之遮的處也。此見等即廓然圓彰森羅萬象法爾宛然之炤的處也。如是則知見與等妄體也。既空華而本無所有。云何於中有是見非見之可得。又知此見等即真體也。既元是妙淨明體。云何於中有是見非見。以故阿難其初也向諸物象推一番而曰無是見。我即印可之曰如是如是。其次也又向諸物象推一番而曰無非見。我亦印可之曰如是如是。然我如來無隱義於其間。有何疑哉。須知生滅法元是虗妄如虗空華本無所有。即生滅法元是妙淨明體。非謂佛與菩薩獨脩獨證。乃諸佛之所證。證無所證。證眾生之所具。菩薩之所脩脩無所脩脩眾生之所具。若能以性具之三智發脩中之三觀。便可即根塵識生滅之諸法而顯真俗中之三諦也。而是見非見皆可得而知也。所以如來特以佛菩薩脩證之三摩提為法明之。約法直明如此。

次舉人例顯。分二。初文殊下舉人。二佛言下例顯。初又二。初問。二答。

初中。吾今等者。意謂。玅淨明體中無是見非見之可得。若欲例明。不必遠借。即例文殊能問之人便可知也。故曰吾今問汝。若消文應云。如汝文殊外更有文殊是文殊耶。則知初如汝文殊句真文殊也。以例妙淨明體。次更有文殊是文殊者句真文殊外有是文殊。以例妙淨明體有是見也。三為無文殊句真文殊外有非文殊以例妙淨明體有非見也。

二中。如是等者。意謂。如來問我文殊之外更有文殊是文殊。為無文殊是文殊。故曰如是。然如來雖作是問。我文殊看之。我文殊真文殊矣。真文殊外無別有文殊是文殊也。故曰世尊(云云)。何以故下。釋明無是文殊轉出無非文殊。何以故文殊外無是文殊為文殊耶。無他。世間是非法爾對待。若有一個是文殊必有一個非文殊。故曰若有(云云)。然就我文殊今日而言非無文殊。但止一真文殊而已。於真文殊外固無是文殊。亦無非文殊。故曰然我(云云)。如是可見我真文殊答真文殊也。寔無是非二相答無是非二文殊也。則知文殊答意以例妙淨明體無是見非見。亦可知也。

二例顯又二。初佛言下例前。二本是下重例。

初中。佛言等者。意謂。我問汝文殊之外有是文殊及非文殊。正欲例明妙淨明體之上無是見無非見之可得。今汝云止一真文殊無有是非二相。可知妙淨明體猶汝之真文殊也。無是見無非見之可得猶汝真文殊外無是非二相也。故曰此見(云云)。

二重例又二。初喻本。即本是等。二正喻。即如第等。

初中。本是等者。意謂。云何妙淨明體。無是非二見可得。以見與見緣等相本是妙淨明體元無是非二見。故曰本是(云云)。但因眾生妄於見與見緣色空之中。以色空為所見。見聞為能見。即之則為有是見。離之則為有非見。故曰妄為(云云)。

二正喻中。文分二。初如第下喻妄。二文殊下喻真。

初中。如第二月等者。謂見與見緣等雖是妄虗切近乎真。即以喻明之。猶之乎第二月揑目而成切近於真月也。故曰如第二月。真體尚無是非二見。妄相那有是非可得。亦以喻明之。真月固無是非二相。第二月揑目而成。那得有是月及夫非月之二相耶。故曰誰為(云云)。

二中文殊等者。意謂。何以畢竟無有是非二見。以其真性妙淨明體元無有是見非見之可得。即以喻明之。猶乎世間但有一月。自無第二月之是月。及月影之非月耳。故曰文殊(云云)。上來如是約法直明。舉人例顯。委曲明之。則知前之阿難其始曰無是見。我即印可之曰如是如是。其既曰無非見。我亦印可之曰如是如是之義。無不了然。而彼之大眾有何疑慮為驚怖耶。

三中。是以等。結其不能達見與見緣等根塵識三全體妙淨。反起妄想種種分別。而不能出是見及非見也。由是等。示其唯我如來悟此諸法全體真空。故云真精。而又法爾圓彰。故云妙覺明性。所以今日能令汝阿難及夫大眾出是指及非指也。指非指不必引南華為用。猶前文所謂非無指示及舉手指陳之指也。即上之是非是耳。就所指謂之。無是見無非見。就能指謂之。無是指無非指。但換其字。義無異途。又汝今令汝二汝字。元指阿難及夫大眾。若文殊但為代請。其結示迷悟非關彼也。

二離因緣自然相。分二。初阿難白佛等正明離。二阿難白佛等更釋疑。初又二。初阿難去疑請。二佛告去開示。初又三。初阿難去疑同外道。二世尊去疑違昔經。三云何去結請開示。

初中又可分三。初誠如等述佛說。二與先等提外道。三有何句正立疑。

初中。覺緣等十四字。自顯見性寂常已來。文之與義攝無不盡。何以見得覺緣等。覺即覺性。緣即根塵。徧十方界者。謂這種覺性根塵無不遍乎法界。所謂心外無法。法外無心。即指前文見與見緣元是菩提妙淨明體也。湛然者。靈明洞徹之謂。即指前文諸法皆可還。唯見性無還。及見性無縮大為小夾令斷絕等相也。常住者。不生不滅之謂。常即指前文手自開合見無開合以顯見性之常者。無去無來之謂住。即指前文頭自搖動性無有止以顯見性之寂者也。性非生滅者。非滅即不滅也。即指前文盲人見暗見性不滅以顯見性常也。非生即不生也。亦指前文見性見不關眼見性不生以顯見性寂也。更以性非生滅合而讀之。即指前文答匿王中生滅即不生滅也。要知如來為欲破妄顯真。或時顯其見性之常以不滅。或時顯其見性之寂以不生。或時顯其見性之寂常以生滅即不生滅。乃至顯其見性之寂常以離人己物見大小舒縮是非等相。如此重重開示。轉轉破顯。今阿難以十四字中。若文若義攝無不盡。所謂善說法要者也。

二中。所談冥諦者。前觀八萬劫而無始。後觀八萬劫以無終。中間動靜二相了然不生。似乎諦寔。故云冥諦。及投灰等。即苦行外道也。真我類如神我。謂此真我能徧十方。皆邪計耳。

三中。云有何差別者。意謂。如來法王與彼外道自不相侔。然世尊所說覺緣遍十方界湛然常住無生滅等。及與彼外道所計冥諦神我亦遍十方等。合而較之。似無同異。然法王之說豈同乎外計。畢竟中間何等。分明辨別自得。邪正不相侔也。

二疑違昔經中。亦可分三。初世尊等牒經之義也。二彼外下出經之意也。三我今去立疑之詞也。斯義即指下文之彼外等也。彼指外道也。我如來自謂也。自然所謂天自其然也。如云誰開河海堆山嶽。誰析荊棘盡鳳凰。乃至松之直棘之曲。鵠之白烏之黑等也。因緣者。資始曰因。功成曰緣。因如糓種。緣如水土人力也。我今等立疑中。與彼之與。義即同也。意謂。如來所說覺性非生滅等。似非與昔因緣相同。及與外道自然相似。故曰我今(云云)。然如來所明覺性乃大乘圓頓之理。自不同昔破邪之因緣。尚不同夫小乘因緣。那同邪外之自然耶。阿難明知不同。但無能領會斯旨。作此疑耳。

三結請開示中。云何等者。意謂。如來之說自不同乎外道。但我等不能明了自生疑意。故曰云何開示(云云)。

二開示分三。初離自然。佛告等也。二離因緣。阿難言等也。三總結示。當知等也。初又二。初佛言下直斥。二汝且下推破。

初中。我今等者。如前文凡舉事顯理以理融事事理圓融。謂之開示。如前文凡依法立喻以喻合法法喻宛合。謂之方便。如前文若身若心乃至山河大地。莫非妙心中物。乃心外無法也。及見與見緣元是菩提妙體。乃全妄即真也。如此心法相亡真妄同體。謂之真寔告也。既以法喻作方便。事理為開示。更將心外無法。全妄即真。真寔告汝。不唯不悟反惑同於外道自然。乃歷敘而備責之。故曰汝猶(云云)。阿難下。正牒其所計也。

二推破分二。初汝且下定。二阿難下破。皆可知。

二離因緣分二。初阿難言等轉計。可知。二佛言汝等推破。又二。初佛言下破因。二復次下破緣。初又二。初定。二破。二亦二初定。二破。亦皆可知也。

三總結示即當知等也。分二初正示二結責。

初中。當知之前應先云。前來汝執為自然及夫因緣我一一推破。因緣自然二皆不得。無他。總是這種妙明體中元離自然及因緣故。故云當知(云云)。亦非自然。應有非不因緣一句。依義則有。但文略耳。非因等二句正遣也。非不因緣等二句重遣也。無非一句遣又遣也。以非因緣自然之非固當遣。非不因緣非不自然之非亦當遣也。無是一句乃更遣非之非之非是非不非之是也。皆重重遣者。以妙明體中破則俱破。故即云離一切相。然又不妨立則俱立。故又云即一切法。則知離一切相乃離即雙遮也。即一切法又即離雙炤也。然初句是遣情。故云相。次句是立法。故云法。所謂一破一切破。一切破一破。乃破情不破法也。一立一切立。一切立一立。乃立法不立情也。可知離一切相。即前文見與見緣并所想相如虗空華本無所有之真空也。即一切法。即前文此見及緣元是菩提妙淨明體之妙有也。只此消釋便是。不必重以法藥帖之。

次中。汝今等者。意謂。妙明體中。破則俱破。一塵不立。立則俱立。法爾全彰。如是妙體。云何汝等以因緣自然為疑耶。故云汝今(云云)。於中之中。即妙明體也。措心。猶舉意耳。戲論。即所疑因緣及自然也。如以下約喻也。手掌。喻因緣自然之戲論也。虗空。喻妙明體也。撮摩。喻措心。疑體為因緣自然也。世間安有得撮摩虗空者乎。故云秪益(云云)。

二從阿難白佛言去。更釋疑之文也。分二。初疑請。二開示。

初中。必妙二句。牒前推破因緣之文也。前阿難疑見性屬因緣。如來就因明因暗乃至因空因塞推之皆不可得。又緣空緣塞乃至緣明緣暗又不可得。更及非因非緣乃至離一切相即一切法以顯妙明之體。所以牒云必妙等也。非因非緣下。應補云。然如來今日所說如此。若以今推昔。以昔驗今。世尊何故常說見性具四種緣(云云)。四種緣等者。眼以離中知故因空。非日月燈不能成見故因明。必以心為分別故因心。眼為增上緣故因眼。此中唯四。若夫唯識乃有九種。九種中空即因空。明即因明。眼即因眼。餘之作意分別染淨根本種子總屬因心而攝。既有能緣之心。境亦為心攝也。第唯識談相。所以開四成九。今經談性。故但合九為四。然開合雖殊義無不同。因心因眼下。復應結云。昔日所說又如此。則一今一昔。霄壤之異。在如來不無指歸。然我阿難看之。同一見性。昔之所以具因緣。今之所以離因緣。皆不得而知之。故曰是義云何。

二開示分四。初佛言下申前所說。二吾復下。辨今所疑。三是故下直破見精。四汝等下結示勸進。

初義可知。

二又四。初吾復等微定。二阿難等。酬答。三若無等推破。皆可知。四若在等責示。分二。初反責。即若在等。二正示。即若復等。亦可知。

三直破見精。分二。初破外塵。即是故等也。二破內見。即汝復等也。

初中。見明至成就一文。乃文句也。若約義句應云。見明之時見義非明成就。乃至見塞之時見義非塞成就。所以前有見明等云。後有四義成就之句耳。固如經家巧集。亦筆授之巧文也。既云見明暗等。而見明暗等之所以又非明暗等而為成就。則外塵所見之境破矣。

二中。見見之時等四句。古解甚多。乃最著者唯云。上見字是真見。下見字是見精。以真見見見精之時乃真見。非同乎見精(云云)。然不知以真見見見精。何等為能見。何等為所見。又何等為能見見所見之時也。若夫吾宗論之。以觀智諦理釋見見二字。上是觀智之能見。下是諦理之所見也。諦理即是見精。見精即第八識識精也。乃生滅與真如和合而有。故前云識精元明。識精謂其生滅。元明謂其真如。生滅之妄由真而有。則其生滅全體真如唯一妙淨明體。故下見字是為諦理之所見也。從是妙體發乎妙智故。上之見字是為觀智之能見也。即以所發之妙智炤乎能發之妙境。所謂不思議三觀炤圓融三諦也。如是智炤乎境。境發乎智。境智一如能所不二時節。而觀智圓成。諦理圓顯。故云見見之時見非是見。上見字即真見。下見字即見精。以真見既為不思議妙觀所顯。乃全體是不思議妙境。自不同乎見精也。又此見精既即妙淨明體不思議境。非復是見精矣。故云見非是見。見猶離見。謂真見離乎見精也。既全體而顯。乃云離者蓋不離而離耳。故云見猶離見。見不能及者。謂真見既離見精。則非見精之所及矣。故云見不能及。如是前破外塵今既顯真見。而云見非是見見猶離見見不能及。則內之見亦破矣。故曰汝復(云云)。不能及下。應云。前明見性無還。緣塵分別之妄見破矣。到此第二月之見精亦破。無非一妙淨明體。遂接云。云何復說因緣等為疑耶。故曰云何(云云)。則知此破見精之案。前文此見雖非妙精明心之處已伏矣。然此一文。全由阿難迷妄為真。彼之妄處全在心之與見。所以破妄心。不唯破七處無所依之所。亦且破三處無能依之體。至顯真見。既破緣塵分別妄見。無可作一把柄而顯真見。所以巧托見精以暢發之。所謂以賊攻賊。以毒治毒。至此真見既顯。即第二月見精亦破矣。然即見精而顯真見。所謂破無所破而見精自破。顯無所顯而真見自顯。以故不唯破緣塵分別之妄見。亦且破第二月之見精也。

四結示勸進。分二。初汝等下結示也。二吾今下勸進也。

初中。汝等等者。阿難止是聲聞。其智也最為淺狹。其見也甚為卑劣。以淺狹故。但知小乘不知大乘。又卑劣故。但見徧空不見真空。如是。雖有知見與無識同。清淨寔相者。無相不相。所謂無生死與涅槃相也。以相相皆真。法法皆寔故。然此寔相乃是真空。煩惱不能染是為清。生死不能污是為淨。汝等既是聲聞。知見狹劣。同無識者。於此清淨寔相。自不能通而無塞達而無障耳。清淨寔相即妙淨明體。以其不能通達之故。所以惑為因緣及自然也。故曰汝等(云云)。

二中。思惟而稱善者何也。若止破緣塵分別之妄見。但可謂之思惟。今更破第二月之見精。不惟思惟而已。乃善思惟也。妙菩提路即奢摩他也。菩提是果是所通。奢摩是因是能通。全以果體而為因行。故云妙菩提路。今對奢摩而云菩提路者。以阿難最初請云。十方如來得成菩提妙奢摩他等。又如來將答之初。乃云有三摩提名大佛頂十方如來一門超出妙莊嚴路。故今答其奢摩。將竟云妙菩提路耳。意謂。汝雖狹劣無識不能通達清淨寔相。我豈棄捨也哉。今當教誨汝等。於思惟處當善思惟。於妙菩提路勿生疲怠。而清淨寔相自得通達之也。所以前云不能通達。今云勿生疲怠。此乃如來深心之處。阿難輩自不生退屈也。

三離顛倒和合相。分二。初疑請。二開示。初又三。初阿難等陳疑。二伏願等請答。三作是等受旨。初又三。初陳己悟。阿難下也。二陳未悟。諸和下也。三陳更問。而今下也。

初中。意謂。我等承佛宣說此之見性。因緣自然皆咸離之明矣。故曰為我(云云)。然未知此見性於諸和合及諸不和合等相離與不離不能無疑。故曰諸和(云云)。不唯此之未得開悟。更聞佛說見見之時見非是見等。前既不明。今又聞此。不唯迷悶乃迷悶更增矣。故曰而今(云云)。迷悶者。於理未明謂之迷。於心未開謂之悶也。只一陳疑之文而有三意也。然以因緣自然作已悟看。以和合不和合作未悟看。一據前破因緣自然之已說。二據後破和合不和合之未說也。又此有諸和合等之未開。下有破和合不和合等也。此有見見非見等。下文為其明二種妄見也。又因其請云覺心明淨。所以下文同分之後亦詰云清淨本心等及同是覺明等也。

二請答中。大慧目者。一往而言。慧眼了知空。此就小乘邊說。今文所謂見與見緣等相如虗空華本無所有。故云大慧目。又不唯破緣塵分別妄見。更破第二月見精。及前破妄心。不唯破其無所依之所。更破其無能依之體。所以不曰慧目而曰大慧目也。覺心明淨者。以妙覺明心之中既無昏暗又無染污故。若合疑請而論。亦有三意。見見非見。及覺心明淨。并和合不和合。文雖有三。正意在二。見見及明淨為正請。和合不和合為傍請也。乃以下之答文對勘可見。

三受旨可見。

二開示分二。初爾時世尊下離顛倒。二阿難汝雖下離和合。初又二。初爾時等經家敘。二告阿等如來說。

初中。憐愍等者。世尊見阿難等既曰心猶未悟。又曰重增迷悶。遂運無緣慈悲以為哀憐矜愍耳。將欲等者。廓然圓炤。一假俱假。故曰諸三摩提。陀羅尼。此云總持。總能總一切法而不散。持能持一切義而不失。今言大陀羅尼者。盡三摩中所有之法無不總。所有之義無不持。合而言之。故曰大陀羅尼。諸三摩提妙脩行路者。三摩提中。三千性相。百界千如。一假俱假。全性起脩。以此為能通之路。而菩提大寂滅海自得而到也。敷演者。即敷開演說也。首卷至此。雖曰破妄心顯真見。見即屬也。總是色心二法。在奢摩中之所說也。若至三摩提中。五陰三科無非妙真如性。是即敷開演說色心成一五陰。所謂合色開心者是。又敷開演說色心成十二入。所謂開色合心者是。又敷開演說色心成十八界。所謂色心俱開者是。故云敷演。將欲者。將然未然之際耳。若以此去即屬三摩。恐亦未然。以下云於奢摩他心猶未了看之。如來意謂我本欲說妙三摩提。然汝於奢摩他心猶未了。以故即說顛倒和合以竟奢摩他事。至下文阿難汝猶未明去方說三摩提。

二如來說分三。初告阿等指迷。二汝今等誡許。三一切等正說。

初中。汝雖強記之強。應平聲。若順文上聲亦可。汝既強記。應隨聞生解依解起行以行證入方使多聞得力。汝不爾爾。但益多聞而已。故曰汝雖(云云)。以汝多聞之故。於奢摩之微妙觀炤。心猶未了也。微密觀照者。如前破緣塵分別之妄見。及破第二月之見精。圓觀圓照凝然真寂之處。所破者不破而破。所顯者不顯而顯。故云微密觀照也。

二誡許中。諸有漏者。如阿難今日計心在內計見在眼。又計是非因緣自然等相。皆謂之有漏也。亦即未破緣塵分別及第二月見精。未破緣塵。因漏落於見思。果漏落於分段。未破見精。因漏落於無明。果漏落於變易。

云亦令等者。奢摩一明。令後世有漏眾生依此而脩。自不漏落於計內計外乃至因緣自然等相及緣塵分別第二月見精。菩提果體自然獲證也。

三正說分三。初一切眾生下標列二種妄見。二云何名為下徵釋二種妄見。三阿難吾令下合明二種妄見。

初標列中。別業同分二種。古人解亦不同。有謂別業屬阿難一人造妄見業。同分屬眾生多人造妄見業。此說不然。經但云一切眾生。曾無一多之分。又有謂別業在能造邊說。同分在所造邊說。此亦不然。經止云由二顛倒。曾無能所之別。又有謂別業在緣塵邊說。同分在見精邊說。此亦不然。自首卷阿難請發妙明心開我道眼已來至本卷云則汝心性各有所還。所破是緣塵分別。乃前六識。所謂枝末無明也。自本卷如來云此見雖非妙精明心已來至見見之時見非是見。所破是第二月見精。乃第八識。所謂根本無明也。那得到此復將緣塵分別及第二月見精為對說耶。今作別業在造業之時屬因。同分在招報之時屬果。以其因中造妄見之業。果上感妄見之報。所以同業文云覩諸不祥境界有二日兩月等。則知造因有異謂之別業。受報不殊謂之同分。如世人為非雖異。若至處罪及監禁之往往同耳。前來雖為阿難見見之時見精亦破。但其猶然未明。所以重為發明。若此見精不破。造業招報出入生死無非是彼。所以有此一文也。妄見如此。云顛倒分別等者。失真曰顛。認妄曰倒。即煩惱也。既有煩惱。定造惡業。故云當處發生。若造惡業。定屬果報。故云當業輪轉。而惑業苦三。如影隨形。如嚮合聲。即前所謂業種自然如惡叉聚也。彼云自然。今云當處及夫當業。總明其曾無差脫少不捨離之狀耳。已上是標文。云何等即所列也。可見。

次徵釋分二。初別業。二同分。皆有徵起與釋明也。初中。云何等徵起。阿難去釋明。徵起可見。

二釋明分四。初阿難下舉事審定。二於意下約義辨破。三是故下結示虗妄。四如第下重以喻顯。

初中如世間等。乃是舉事。非屬譬喻。雖有如字應作假如之如看。世間人例一切眾生也。目例真智。赤眚例真智一念不覺翻為無明。故云目有赤眚。既動無明當入於生死長夜。故以夜例之。燈例真理。

夜見燈光。例其雖在生死長夜所聞所見莫非真理。故以夜見燈光例之。別有圓影。例其聞見雖皆真理不唯不覺乃更別有虗妄。故以別有圓影例之。五色重疊。例其於虗妄中成此生滅五陰。故以五色重疊例之。

二約義辦辨。又二。初即燈見。於意等也。二離燈見。復次等也。

初中。於意云何之句。如來徵審阿難之詞。意謂生死長夜於真寔理上別見一個虗妄之影五陰成滅之色。汝之作意若何。故曰於意云何。我且問汝。生死夜中。於真寔理上。別見虗妄五陰光色。還即真理而有是色耶。還即真見而有是色耶。故曰此夜(云云)。此是定詞。阿難下推破也。先推即燈。次推即見。初中此若等者。意謂。虗妄五陰之色即真理而是。然真理無無明人而能見之。則今非無明赤眚之者何不同見。唯無明赤眚之人見此虗妄五陰圓影。既為無明赤眚人見。非燈真理而有可知也。

二中。若是等者。意謂。若此五陰虗妄之色即真見而是。其真見既已成五陰虗妄之色。無復應有無明赤眚之妄見矣。以其妄無自體全依真有。既無無明妄見。則彼赤眚能見五陰虗妄之圓影者又名何等。若既為無明赤眚所見。則五陰虗妄之色非真見而有又可知也。如是即燈見而推皆不可得矣。

次離燈推見中。亦應有為非燈色為非見色二句之定詞。今無者略也。先推離燈。次推離見。初中。若此等者。燈例真理。屏帳等例山河等事相。意謂五陰虗妄圓影。離燈真理而有非真理矣。既作真理。則應屏帳几筵事相之上皆有五陰虗妄圓影而出之矣。今屏帳几筵既無。則五除虗妄圓影非離真理而有可知也。次中。離見等者。意謂。非離真理而有。則應離真見而有矣。若離真見別有五陰虗妄圓影。則不應為無明妄見所矚。以其妄無自體全依真有。則今妄眼原即真見。而五陰虗妄之色既離真見而有。亦不應為妄眼所矚也。若不應妄見眼矚。云何今日五陰虗妄之影乃為無明赤眚人所見。既是無明赤眚人見。則五陰虗妄圓影非離真見而有又可知也。如是離燈見而推亦皆不可得矣。

三結示虗妄中。是故等者。結上五陰虗妄之色即燈見而推不可得離燈見而推又不可得。故云是故當知者。正示其五陰虗妄之色即燈見離燈見皆不可得之所以也。五陰之色雖是虗妄。妄不自立。由真而有。如下所謂五陰本如來藏妙真如性也。故云色寔在燈。然此五陰虗妄之影。雖曰寔在真理。又是無明見病之所成者。故云見病為影可知能見是妄見。所見是五陰。所見之影能見之見皆是無明而為病眚。故云影見俱眚。就無明虗妄而言。如此若明見。其所見影能見見皆是病眚。皆是病眚者。其人乃是真見而非病眚者也。故云見眚非病。如是既曰色寔在燈見病為影。則不應言五陰之影即真理而是。然雖見病為影色寔在燈。亦不應言五陰之影離真理而是。既曰見眚非病。則不應言五陰之影即真見而是。然為非病者所見。亦不應言五陰之影離真見而是。故曰終不應言(云云)。如是則前來即燈見而推皆不可得。離燈見而推亦不可得。二者之所以無不明矣。

四重以喻顯。分二。初如第等立也。二此亦等合也。

初中。如第等者。謂五陰虗妄之色既不可即真理真見而推云是燈是見。又不可離真理真見而推云非燈非見。如是之理若假喻發明。亦如第二月非月之體非月之影。故云如第二月(云云)。何以故下。釋其非體非影之所以也。是形非形二句。即同上之是燈是見非燈非見也。此是文句。若約義句。應云是月是見離月離見。今以形代月以離代非。夾字對耳。以第二月既揑目而成。有智者自不應言此是真月之形為是見。雖非真月然見真月揑目而有切近於真。有智者又不應言此非真月之影為非見。如是則知不應言是月是見。所以云非體也。又知不應言非月非見。所以云非影也。

次中。此亦如是等者。謂第二月既因揑目而成。不可云是月是見。則今五陰虗妄全因無明赤眚所成。那可欲名其誰是燈誰是見。又第二月雖因揑目而成。切近乎真。不可云離月離見。則今五陰虗妄。雖因無明赤眚。全依真體。那可更說此非燈此非見。故云此亦(云云)。所以前云終不應言是燈是見於是中有非燈非見也。可知全因無明妄見而有五陰妄色。還以無明妄見而見五陰妄色。既不可云是真理是真見。又不可云非真理非真見。如前阿難云無是見。如來乃印可云如是如是。阿難云無非見。如來亦印可云如是如是。前破其第二月見精。今更例明妄見業因。所以其義兩相同也。

二釋同業分四。初云何句徵起。可見。二阿難句釋明。分二。初阿難下泛明國土。二若復下的指惡緣。

初中。正中大洲。即三千中之一也。東西括量等。即以大洲而論也。其餘等者。指三千中除大洲之外所有者也。

二中。秪有兩國唯一國人同感惡緣等。正謂妄見因招妄見果。暈適等。具如圓通疏。

三合明二種妄見。分二。初阿難下總標。二如彼下別示。

初中。云吾今等者。前來徵釋二種但就例而論。未法例合明。然徵釋中先別後同。今合明中亦應如之。正當徵釋同分方竟。所以應退同分而進別業。法例合明。故曰吾今(云云)。則知進即進來退即捨置也二別示又二。初如彼去退同進別。二如彼去退別進同。初又二。初進例。即如彼等。二合明。即例汝等。

初中。如彼等。牒前舉事審定及約法辨破之文也。雖現等。牒前結示虗妄中色寔在燈等也。然見等。牒前結示虗妄中見眚非病句也。前色寔在燈等示五陰虗妄之色。即燈見不可得。離燈見亦不可得也。又前見眚非病句示五陰妄虗之色。即真見不可得。離真見亦不可得也。所以此中牒曰雖現(云云)。義與彼同。按之可見。但前之色寔在燈。今云非色所造。前指全妄是真。今指妄不可得耳。若與下之正合對明。如彼等例下例汝等也。雖現等例下見與等也。眚即等例下覺見等也。然見等。例下覺所等也。

二合明中又二。初正合。即例汝去也。二結答。即此寔去也。

初中。例汝等合上如彼等。彼此四節文義俱顯。例汝下合上如彼等也。見與等合上雖現等也。覺見下合上眚即等也。覺所下合上然見等也。如是分對。若例若合無不明也。初中。皆是無始見病所成者。謂上之所見雖有依正不同。總是汝阿難無始已來無明妄見所成耳。所以合上是如彼等也。次中。元我覺明見所緣眚者。謂上之見與見緣能見所見雖似現境。究而論之。皆是妙覺明心真性中見精所緣之病眚也。以見精妄見全是妙明真體故耳。則知上之見與之見乃緣塵分別亦即見精也。下之見所之見唯見精耳。所以是合上雖現等也。三中。覺見即眚者。謂妙覺明心中之見精即是眚也。本覺等者。本覺覺體也。覺緣即見精所覺之緣。全體妙明而非眚耳。所以是合上眚即等也。四中。覺所等者。上之覺字真覺也。所覺之覺見精也。以真覺之見精病眚。然真覺自不墮於病眚中耳。所以是合上然見等也。

二結答中。此寔等者。由阿難前疑云。而今更聞見見非見重增迷悶。所以到此中來。既以法例合明別業妄見。遂答之曰此寔(云云)。意謂。汝前疑見見非見。今此法例合明過來。不唯真見定真。即見精亦全體真。又不唯緣塵妄見須破。即第二月見精亦破。云何更有緣塵分別之覺聞等可得耶。故云此寔等也。是故下正結也。意謂。以是之故。則知汝阿難所見雖有聖凡依正種種差別。然其能見總是無明妄見之眚。然非見病眚者之真見也。故曰是故(云云)。彼見下。釋明非見眚者之所以也。以彼真見妙精明性寔非病眚之見精。故吾如來不以見精名真見也。故曰彼見(云云)。如是則知別業所明乃妄見所造之業因也。

二退別進同分二。初進例。二合明。

初進例中。如彼等。以同分例別業也。一病等。以別業目有赤眚之一人例同分同感惡緣之一國也。一人一國兩相例定。彼見等。復以一人眚妄之所生及以一國不祥之所見。同是見精業上所造。而瘴惡由是而起也。更推其由。總是無始已來無明見妄之所生也。故曰彼見(云云)。

二合明中分二。初例閻下正合也。二若能下結答也。

初中。例閻等者。以一國始例南閻浮。次例娑婆。再例十方。由狹而至廣也。若此方若十方。若正報若依報。皆見業之所招感也。同是下。謂上之國土依報眾生正報總是本覺元明無漏妙心所出生也。見聞等。正明所出生之相也。無他。由其覺明妙心中黏湛發見乃至黏湛發知。六根之所以出生。又見精映色乃至知精映法。六塵之所以出生。和合等者。覺明等是真。見聞等是妄。此一往也。若更論之。覺明亦可作見精看。如是見精即生滅之妄。無漏妙心即元明之真。由此一真一妄兩相和合遂成生死果報。此乃真妄和合招變易生死也。若以六根之根六塵之塵。若根若塵兩相和合遂成生死果報。此乃根塵和合招分段生死也。所以若此方若十方。若依報之國土若正報之眾生。同是覺明(云云)也。如是可知同分妄見莫不由見業之所招感也。應知此句亦可作正答阿難請示覺心明淨也。所以云覺明無漏(云云)。

二結答中。若能等者。正答阿難前請云開示我等覺心明淨。所以到此來同分法例合明之後。遂答之曰若能(云云)。然此若能之前。應云。既成生死。若欲斷之應先除因。故曰若能(云云)。此頂上文之意言耳。諸和合緣。即指真妄及根塵兩番和合也。真妄之緣可屬八識。根塵之緣自屬六識。若真妄之八識離。則變易生死之因除矣。根塵之六識離。則分段生死之因除矣。故前云若能。後云則復。益見得生死之因即和合等。和合等即生死想本也。生死因滅。即菩提圓滿也。生死果斷。即涅槃深入也。故下云圓滿(云云)。圓滿下。以答覺心明淨也。意謂。汝欲如來開示覺心明淨。無他。總應遠離諸和合緣。除生死因而菩提得涅槃證。覺心明淨盡於是矣。菩提自得故曰圓滿菩提。涅槃自證故曰不生不滅。菩提得。自不為煩惱之所染污。故曰清淨本心。涅槃證。自不為生死之所流轉。故曰本覺常住。如是豈非覺心明淨乎。正見得請中。見見非見及覺心明淨為正。諸和合及不和合為傍。所以約二種妄見答其見見非見覺心明淨之正請。下去方答其和合不和合之傍請也。問之與答。正之與傍。不無次第耳。

二從阿難汝雖去。離和合之文也。分二。初提前所問。即汝雖等。二正為推破。即吾今等。

初中。汝雖等者。即前文疑請中云。如佛世尊為我等輩宣說因緣及與自然等。是其所陳已悟之者。今特提其所悟。故云汝雖等也。覺元者即見精也。所謂見精元明耳。

二正為推破。分二。初吾今去破和合。二白佛去破不和合。初又二。初斥疑。可見。二正破。即則汝去也。分二。初破和。二復次下破合。和合分破者。以其和合義不同故。如水土均。是為和。如函蓋契。是為合。故分破之。如前因緣分破意同。初破和又二。初定。則汝等也。二破。若明等也。

初中。云妙淨見精者。即見精也。前由見見之時一番破顯。亦真見矣。故云妙淨見精。

二破又二。初破明和。二彼暗下例餘境。初又四。初相雜。若明等也。二離即。若非等也。三半滿。必見等也。四失性。見必等也。

初相雜中。若明等者。意謂。明不自明繇見而明。故云觀明明現。然見與明似有和義。第見無體質。從何處雜。且見與明歷然可辨。以能見見所見之明有相狀可辨耳。若曰和雜則成何等形象。形象既不可得。則見與明和無此事也。

二離即可見。

三半滿中。必見等者。意謂。如泥之與水彼此各半纔得為和。能見見所見明悉皆圓滿。那可成和也。

四失性中。見必等者。謂能見之見及所見之明二不相同。若經和雜。失却能見之性所見之明。名之與字。以能見雜所見則能見名字失。若所見雜能見則所見名字亦失。故云見必等也。既雜而失能所名字。而云見與明和。非其義也。故曰雜失(云云)。二例餘境。可知。

二破合亦二。初定可見。二破。又二。初破明和。若明等也。二例餘境。彼暗等也。

初中。既不見明等者。謂其不能了知明非是暗耳。二例餘境。亦可知。

二破不和合。分二。初疑請。二佛言下推破。

初中。覺元即見精。根也。與諸緣塵。塵也。及心念慮。識也。阿難既被破斥和合。復轉計不和合。故以根塵識三非和合為疑請也。

二推破又二。初佛言等牒疑也。二吾復等正破也。牒疑可見。正破分二。初破非和。二又妙下破非合。初又二。初定。可見。二破又二。初破非和合。二彼暗下例破餘境。皆可知。二破非合亦二。初定。二破。破又二。初若非下正破非明合。二彼暗下例破餘境。皆可見。酬奢摩竟。

從阿難汝猶下。第二酬三摩之文也。分二。初總舉。二別示。初又二。初略明。即阿難等也。二廣顯。即如是等也。

初略明中。汝猶未明等者。謂前所聞。止就心見兩法發明奢摩。其五陰十二入十八界尚未發揮。故云汝猶未明。一切浮塵者。諸法生滅滅生了無定止。狀似塵之飛颺搖蕩耳。諸幻化相者。西土有大幻師。用幻藥幻作男女及牛馬等。化者。天僊等。類得其神通亦能化出種種奇異之相。他經具明十喻。初曰如幻。後曰如化。中間更有鏡中影水中月空中華等。今舉初後。故云幻化。如此幻化之相。智者識其是幻是化。愚者便認為真為寔。而諸法莫不皆如幻化。故稱諸幻化相。上浮塵云一切。今幻化云諸相。炤應也當處出生二句。當處猶言當念也。隨即當也。變字法耳。謂妄念不起則已。起則當念出生。如下所謂因緣和合等也。妄念不離則已。離則隨處滅盡。如下所謂因緣別離等也。幻妄稱相等者。上之當處生隨處滅。如此生滅乃幻化虗妄而有是相。所以云當處與隨處也。如前文云。見與見緣并所想相如虗空華本無所有。如後文云。觀相元妄無可指陳猶邀空華結為空果。故曰幻妄稱相。就諸法而言妄相如此。若夫如來藏真性。雖曰生。其中自有不生者在。所謂真空也。雖曰滅。其中自有不滅者在。所謂妙有也。非離此幻妄相而別有。即此幻妄相而便是。所以即云其性云。如前文云。此見及緣元是菩提妙淨明體。如後文云。觀性元真唯妙真明妙覺明心。故曰其性真為妙覺明體。就此一文。分為廣略。文雖有殊義寔不異。此云一切浮塵(云云)。即下云如是乃至等也。此云其性(云云)。即下云殊不知等也二廣顯又二。初如是等順推。二殊不等逆推。

初中如是下標一切浮塵之名。因緣下出一切浮塵之相。因緣和合總是諸法。如其色法略而言之。皆繇眾生無始以來攬四大之色納於八識田中為其親因。還假父母交媾赤白二渧為其疎緣。從是以成五陰色身。以其因與緣合。故云和合。於此有生。故云生。雖曰有生全由虗妄。故云虗妄。有生。如前所謂當處出生也。因緣別離者。以其既有此身。少不得有脩短之期。若因若緣一經別離便名之滅。亦繇虗妄故云虗妄名滅。如上所謂隨處滅盡也。合而觀之。即上所謂幻妄稱相也。

次中。殊不能等。即其虗妄生滅幻相元本是如來藏妙真如性也。但眾生迷而不開。昏而不悟。了不知如來藏中有何生滅有何去來。雖曰生緣生也。如來藏中生未嘗生。雖曰滅緣滅也。如來藏中滅未嘗滅。雖曰去相去也。如來藏性所謂去無所至。雖曰來相來也。如來藏性所謂來無所自。故曰殊不能(云云)。如來藏有性德脩德。若更言之。猶有證德也。三雖不同。同具如理總名如來藏。此乃性具不從外得。故稱本如如來藏也。常住下正出如來藏之體也。無生滅謂之常。無去來謂之住。離昏暗謂之妙明。不遷變謂之不動。若其無少缺陷謂之周圓也。自無生滅乃至無缺陷總是虗妄謂之真。亦無一異謂之如。

又不離生滅去來乃至缺陷等。而當體常住乃至周圓等。謂之妙真如性也。就字分解如此。若約意而言。如下文一切法俱即俱非俱非即非離中所明。今常住妙明一句一切法俱即也。所謂即如來藏元明心妙耳。於一切法俱即。森羅萬象法爾圓彰無不常住。成其妙有。所以諸佛之三號四德俱即而是妙有。菩薩布施乃至智慧等亦俱即而妙有。二乘四諦十二因緣等亦俱即而妙有。乃至凡天五陰三科生滅等法亦俱即而妙有。所謂一立一切立十界俱立。乃不思議圓融俗諦。不思議圓融之假觀也。故曰常住妙明。又今不動周圓一句一切法俱非即非離也。所謂即如來藏妙明心元耳。於一切法非即非離。遮照平等離即不二無不不動。成其中道。所以諸佛三號四德乃至凡夫五陰三科生滅等法。無一而不俱即俱離而是中道。所謂一統一切統十界俱統。乃不思議圓融中諦。不思議圓融之中觀也。故曰不動周圓。又今妙真如性一句一切俱非也。所謂如來藏本妙元心耳。於一切法俱非。萬法當前一塵不立無不真如。成其真空。所以自諸佛三號四德乃至凡夫五陰三科生滅等法。無一而不俱非而是真空。所謂一泯一切泯十界俱泯。乃不思議圓融真諦。不思議圓融之空觀也。故曰妙真如性。如是豈非如來藏之理體乎。故曰本如來藏(云云)。性真下初句。亦如來藏之異名也。以一切法皆如來藏。若橫論之。遍滿十方法界。有何去來可得。若竪論之。徹入三諦淵源。有何生死可得。又眾生如。如來如。一如無二如。更有何迷何悟可得耶。故云性真(云云)。則知此文又可如是等明妄。殊不下顯真性。真下結示也。

二別示分四。即五陰六入十二處十八界也。初五陰又二。初總徵。二別釋。

初中。五陰者。亦名五蘊。蘊以積聚為義。陰以覆蓋為義也。若以功過分之。猶三道與三障也。如堅碍為色。領納為受。想相為想。遷流為行。了別為識。謂之五陰。若對上總舉。所明五陰二字。即一切浮塵等及如是乃至等之妄相也。本如二句。即其性真為等及殊不等之真性也。今總徵起。其文雖略義無不收也。下去例之。

二別釋分五。即釋色受想行識也。初釋色陰分三。初舉例顯法。譬如等也。二就例推破。是諸等也。三結示虗妄。是故等也。二又二。初立理。二正破。

初中有人。下去皆然。不復具出。皆云舉例者別非耳喻。例眾生清淨目例能觀真智。觀晴明空例所觀真理。所謂以如如智觀如如理也。唯一晴空例智理不二。逈無所有例無九界之相。已上例真。其人下例從真起妄也。無故猶無因也。不動目睛乃直視也。例無因而不以真智為觀也。瞪以發勞。以其直視故發勞。勞即病也。例一念不覺翻為無明也。以其不以真智照理。無明得以生耳。虗空別見狂華。例其一有無明於真理中而見色陰虗妄之華也。復有一切狂亂非相。例色陰不生便有九界之相生也。以上舉例。色陰二句顯法耳。云色陰亦復如是者。義如舉例中約法為釋耳。則知色陰本是真理。由眾生一念無明而出生。下四亦然。

二就例推破。分二。初阿難下立理。二如是下正破。

初中。是諸狂華等者。正理而論。元非空非目。所以下云云何晴空。但因無明而有。寔非號清明眼也。

次中亦可分二。初推非空。二推非目。

初中。可知。後應逆云。汝阿難不更容阿難。虗空那容華相起滅。不容華相起滅那有華相出入。既無出入那得華從空來。如是則知華從空來無是理也。

次中。目應無翳下。應補云。若目無翳華當翳空。乃遂接云。云何晴空號清淨眼。蓋舉例中以清淨目觀晴明空。所謂以如智照如理。元無色陰狂華。今欲推破。即以理智顯耳。亦應逆云。既晴明空號清明眼。那得華翳乎目復翳乎空。既不翳空翳眼那得有見見眼。既不見眼那得從目出入。既不出入那得華從目出。如是則知華從目出無是理也。以其不從空來及目出故。所以前云是諸狂華非從空來非從目出也。

三結示中。是故等者。上來既不從空來。又不從目出。乃華是虗妄矣。以是之故當知色陰亦虗妄也。何以故。以其本非因緣。不唯本非因緣亦兼本非自然。既非因緣又非自然。唯是本如來藏妙真如性也。凡是破文逆相之法。及結示虗妄之意。下入處界中皆應例之。不復具出。

二釋受陰。初舉例顯法中。有人亦例眾生。手足例見聞覺知。以手足各二則成四耳。宴安。例根既不緣塵亦不偶也。百骸調遇。例心亦不起於一切法不分別也。忽如妄生。例根塵不偶捨受亦不可得也。性無違順。例苦樂三受亦離也。已上例如來藏之真。其人下。例從真起妄也。無故。例一念不覺而有無明也。二手掌。例無明既生根塵相對也。於空相摩。例根塵相對於第一義空無結交中而起交結也。於二手下。例根塵相對而生苦樂捨三受也。澀滑例苦受。冷熱例樂受。諸相例陰受耳。

二就例推破中。不從空來。能發觸所發受。不從掌出。專破所發之受不破能發之觸。所以有合則掌知等知也。

三釋想陰。初舉例顯法中。雖有酢說崖想二番。皆想陰之寔事。故以例之。所以五陰皆例而非喻也。然上之色受皆先明真次明妄。此立唯如妄。以顯妄從真起全妄即真。知其妄便知其真耳。

二就例推破。亦二。初立理。可知。二正破又二。初破酢說。二例崖想。然立理中亦應有例崖想之文。蓋略耳。但破酢說崖想。不破口中水出及足心酸澀也。

四行陰。初舉例顯法中。暴流。迅急之流也。例行陰也。波浪相續例行陰生住異滅念念遷變也。前際等。例前念滅後念生後念滅則後後念又生。皆有次序而不參差也。

二就例推破。初立理中具立四則。即自他等四性也。可見一經推簡不過四性。前後雖止有二義亦應四。所以下立六入十二處十八界及夫七大皆具四耳。

正破中。若因水有等者。意謂。暴流若是水生。能生之體本來停湛。其所生者既是暴流。其性不應同能生之體矣。又暴流若因水有。所生之流性應不與能生之水同。如樹之有華華性自不同乎樹耳。故曰若因(云云)。有所二句。意謂必曰因水而有。水為能生。流為所生。若有所生則應有相。既有其相應現在前。若不現前那是水生。故曰有所(云云)。若即等者。意謂水是能生其性澄清。淨是所生其性流動。若所生之性流動者即是能生之性。則使能生澄清之時。反非應是水體。故曰若即(云云)。

五識陰。舉例顯法中。有人亦例眾生。取頻伽。例攬四大為身也。塞兩孔。例起我法二執以障人法二空也。滿中擎空。瓶例身。空例識。所謂一迷為心決定惑為色身內也。千里等。例識心念念遷流也。用餉他國。例隨業感報也。就例推破中。若彼方來若此方入二文疑有問錯。應云若彼方來。開孔倒缾應見空出。若此方入。則本瓶中既貯空去於本瓶地應少虗空。如是讀法。於彼於此於出於入悉無不合。若依原文。既貯空去之去應作去彼來此看。又若此方入之下應有到彼方去四字。如是看法。則彼此出入亦皆合耳。

大佛頂首楞嚴秘錄卷第二

大佛頂首楞嚴秘錄卷第三

天台　一松大師　說

語谿門人　靈述　記

此去正明六入十二處十八界也。即根塵識耳。在眾生邊說。無非幻妄稱相。在諸佛邊論。皆是如來藏性。今因眾生不知幻化虗妄種種計着。所以一一約四性而推破之。而顯乎本如來藏妙真如性也。問根塵識三既法法皆如來藏妙真如性。然不知作何寔際見得皆如來藏耶。答根塵識三不出色心。如前所謂色心諸緣唯心所現。又云。汝身汝心皆是妙心中所現物。又云。一迷為心不知色身外洎山河虗空大地咸是妙明真心中物。既云心是妙心。即所謂如來藏妙真如性也。能生能現者既皆是妙。所生所現者亦應是妙。所謂理本是妙。粗由物情。所以眾生種種分別種種貪着。尚不知是妄。那知是真。若夫諸佛菩薩了得。雖有根塵識三千差萬別。究而論之。孰非如來藏妙心之所現耶。所以就根根也法界。就塵塵也法界。就識識也法界。其生也生是緣生生未嘗生。其滅也滅是緣滅滅未嘗滅。如是則根之熾然見當體不見。塵之熾然生當體不生。識之識然了別當體不了別。那得有能生所生及夫能緣所緣而以自他等四為執計耶。既約自他等四一一推破。皆結之曰本非因緣亦非自然。既非因緣自然。豈非如來藏之性乎。只此便是寔際。無別有寔際也。今破入處界三各有所以。入中正破根兼破塵。處中正破塵兼破根。至若乎界。正破識兼破根塵。此係大旨。不可不知。

今先釋六入。若承前五陰。是第二也。分二。即總徵別釋也。總徵中。六入者。如法界次第云。入以涉入為義。蓋根塵互為入耳。如云塵入根則發根。根入塵則發塵。以其根塵原無自性相因有故。就今文中而論。如因於明暗二種妄塵發見居中。此是塵入根也。如吸此塵象名為見性。又是根入塵也。但今所破重在根耳。若夫六入及本如來藏等。對前總舉而論。義如五陰。例之可見。處界亦然。

二別釋分六。即釋眼耳等也。各有舉事顯法就事推破結示虗妄三科。其初後無復子科。唯第二就事推破亦各分二。初立理。二正破。下去不復更出。例之可見。若夫初之舉事顯法不必分矣。如欲分之。眼入即彼下耳入乃至意入皆辟如下是舉事也。又眼入兼目下耳入兼耳下鼻入兼鼻下乃至意入兼意下是顯法也。

眼入中。舉事云即彼目睛者。乃借色陰能顯之例。作此中所顯之事。若彼此較之。有三種不同。前是能例之例。此是即顯之事。一不同也。前是真此是妄。二不同也。前是色法上論所該者廣。此中唯在眼根邊說所攝者狹。三不同也。此亦深意。不可不知。

顯法中。兼目與勞同是菩提瞪發勞相者。謂其全真起妄也。餘之五入亦云瞪發勞相者。因眼入既借色陰之例。餘五亦借之也。因於明暗等。乃色生眼見。如前之聚緣內搖。如後之黏湛發見。吸此下乃眼生色相。如前之趣外奔逸。如後之見精映色也。下去亦爾。發見居中之見。有云是見精。有云是緣塵分別。此皆不然。見精緣塵。多是識分上事。此中止明眼入。唯是淨色根。亦名勝義根。然不離乎浮塵。蓋發勝義居乎浮塵之中也。勝義者。乃天眼所見勝乎浮塵耳。於第八阿賴耶識相分之上。一作所緣。又能發識。乃一體而有二用。大似蝸牛兩角生必同生者也。六根皆具有者。若曰勝義與浮塵稱蝸牛兩角者非也。吸此塵象之吸如磁石吸銕也。石與銕或氣分相似。或天性相關。不見則已。一見則吸。今根與塵義亦然耳。此見離彼等。謂其由塵而有。離塵無體也。下五皆然。

立理中。非於根出者。指能見之勝義不從浮塵根之所出耳。乃至意入其義亦然。

正破中。若從明來等者。謂見性若從所見之明而來。不關乎暗矣。當其暗相現前之時。明已滅矣。則同來之見性亦滅。暗雖在前。不應見矣。今猶能見暗則不從明滅矣。既不從明滅那得從明來。則知從明來無是理也。下去凡遇結破皆應如之。若從根生等者。謂能見之根。元從明暗二種而為體性。今若根生與明暗不相涉矣。既不相涉則體性亦不可得。如上云此見離彼等也。總由見性緣塵則有離塵則無耳。餘五破根生亦然。又空自觀等者。若在空見象歸不能見根。則知在空之見象乃空自見。何關汝眼入也。下去皆爾。然眼之明暗俱見。乃至意之生滅俱知。正示六根功力。若眾生所計。止見明不見暗。乃至止知生不知滅耳。耳鼻舌三入皆可知。

身入中。合覺之觸顯於離知者。有云觸不自知。由合方覺其觸。合不自知。由離方覺其合。若爾文雖明理未當。今謂離亦能知也。問離合違順四相云何止言二塵。答以其違順總在離合。如細滑者合為順離為違矣。粗澁者離為順合為違矣。所以雖四但云二耳。

意入中。勞倦二句。勝義浮塵二根相依為眠為睡也。勝義以浮塵為所依。其浮塵勞倦能依之勝義不為發用。則成乎眠。若浮塵睡足之時而勝義之能依復能發用也。覽塵二句。寤寐相對而言也。覽塵。謂意根法塵乃五塵落謝影子耳。顛倒者。指上眠寤憶忘等相。今就真體論。同屬顛倒耳。又憶忽忘忘忽憶亦顛倒也。生住異滅。如唯識二卷初云。生表此法前非有。住表此法能作用。異表此法非凝然。滅表此法後無時也。今蓋憶為生住。忘為異滅也。又如下云吸習等。即吸此生等為所習耳。則知憶忘皆有生已住住已異異已滅之四相也。

吸習中歸之習。如學而時習之習也。即以生等為時習之。故成不相踰越。兼意與勞者。勞即上之勞睡憶忘等相也。集知者。前所對屬外以發為用。故曰發見發聞等。今所對在內以集為用。故曰集知吸撮。內塵吸五塵落謝影子為內塵也。見聞逆流等者。流即緣也。借彼五根不能逆緣。以顯意根能逆緣也。以見聞等但可順緣。前五塵於外不能逆緣乎內之法塵。縱使能逆緣者。自不能緣內之意地。乃彼不取及之地。即名意根覺知性耳。寤寐二相隨身開合者。謂形開名寤。人若寤時六根俱開故。形合名寐。人若寐時六根俱合故。如列子云。其窹也形開其寐也形交之謂耳。

三十二處分二。初總徵。二別釋。

總徵中。云十二處者。以根塵各六為十二也。處即所依也。即塵以根為所依。根以塵為所依故。互相為依名十二處。但今所破正在塵耳。他經亦名十二入者。今因前標六入故名處耳。蓋入以能入為言。處以所入立名也。若以此總徵對前總舉。例如五陰。可見。

二別釋分六。即釋眼色處乃至釋意法處也。各有舉事審定牒計推破結示虗妄三科。初皆從阿難去。二亦皆從阿難去。唯身觸處從若在去。三皆從是故去。總標於此。臨文可見。

初眼色處。舉事審定中阿難下舉事也。於意下審定也。下去皆然。唯意法處中此法下為審定耳。初云汝且等者。觀即根處。祇陀等即塵處也。下去皆爾。

牒計推破中。若復眼根等者。謂色既根生。乃根有生色之性。若見空非色之時。不唯所生之色應銷。則能生之性亦應銷矣。故云見空等也。以有能見所見成其顯發。若既銷所生之色。又銷能生之性。則顯發皆不可得矣。故云銷則等也。以有色相能顯乎空。若曰顯發一切都無。則色相既已無矣。將何以顯其空之質也。又可云。色相是眼根所生。若所生之色既無。則能生之性亦無。誰為見性以辨其空之質也。故云色相等也。空亦如是者。謂顯空者唯色相。顯色相者唯空質耳。今空質既無。誰為辨色相耶。故云空亦如是。

二耳聲處。舉事中。食辦而擊皷者。意在欲集眾也。眾集而撞鐘者。意在令就食也。

牒計推破中。若無來往二句。防其轉計也。恐他既被推破乃轉計云。聲亦不來。耳亦不往。故先立之曰。若耳聲無往來則亦無聞也。聲來耳邊耳往聲處皆不可者。以其聲無定體。一聲能遍入眾耳。若曰聲來是忘計也。耳亦無定體。一耳能徧聞眾聲。若曰耳往亦妄計也。總是若耳若聲無一不遍乎法界者。所以聲來耳往皆妄計而可破也。

三鼻香處。牒計推破中。合蒙烟氣等者。謂鼻以合中知。佛所說也。云何烟未騰空而四十里內皆知耶。故云若鼻等也。有云。鼻雖合中知。得了六根清淨自在神力。香烟雖未及遠便能聞也。如是融會。似能得聞却是有過。其六根清淨何等地位。乃圓之七信也。今在凡夫那得有此。若凡夫便得聞遠。則又違合中知之佛旨矣。蓋總由香之殊勝力耳。博物志云。漢制香不滿觔者不入貢。有外夷入貢。因其未及一觔不約。彼使向午門止爇一銖一城咸聞。則知未及遙遠而四十里皆聞者香之力也。

四舌味處。舉事中。其間或遇酥酪等者。近日沙門中頗有志者。據此認酥酪為可食者。此不然也。佛制有三種因方可食之。一有病。今沙門果有病而食耶。二草菜不生。今沙門果草菜不生而食耶。三大權示現。今沙門果能如古之逆行菩薩而食耶。若無三種因欲食此者。殊違聖教多矣。所以云其間或遇。非二時之定有可知矣。二時者。佛制止一午食。為施方便更開早食。故云二時。

牒計推破中。若生於空等者。謂既是虗空。一無所有。那得有味可生。若必有生。則虗空是能生矣。汝還噉其虗空作何味耶。故云若生(云云)。

五身觸。舉事中。汝常晨朝等者。摩頭一事乃佛制也。然何等意須摩其頭。蓋身體髮膚受之父母。不敢毀傷此儒宗之大典也。今人出家剃鬚髮者。欲捨所惜之小而成所求之大。成何等大。欲出生死得菩提演法化度眾生耳。如是國王父母之恩可報。檀那師長之德亦酬。可知所捨者乃一色身中之一種。是以為小。所成者不獨自己得法身慧命。令見聞蒙益之眾生莫不得法身慧命。則其所成者不唯大。乃大之又大矣。是以為大。以故剃之不為碍也。即太伯斷髮紋身尼山猶稱至德。則沙門之剃除鬚髮自無傷乎至德也。恐此沙門鬚髮雖剃不勤求於所成。故制晨朝而摩其頭。不唯策其進脩。亦助其不忘初念也。

審定中。摩所之所。非同尋常論能所。手為能觸。頭為所觸。今在一身本無能所。約能所破者。正破眾生謬計以顯如來藏耳。

牒計推破中。具有四意。初若在等約互有破。二若各等約雙存破。三若頭等約一體破。四若二等約二體破。二體破中。在能非所者。若在於手。頭則無知也。在所非能者。若在於頭。手則無知也。能所兩既不得。豈有虗空與汝成觸耶。故云若二等也。

六意法處。舉事審定中。所緣等者。善不出戒定慧三也。惡不出貪嗔痴三也。法則即法塵也。謂意根所緣之法塵。不善則惡。不惡則善。不善惡則無記。乃一定之者。故云生成法則。此法亦法塵也。即心離心之二心謂意根也。

牒計推破即心中。心即意根。法即法塵。非塵謂非法塵乃是心也。所謂遮詮耳。謂汝之法塵若即心生。能生者既是心。所生者亦應是心。則汝之法塵乃是心而非法塵矣。故云若即等也。若是法塵方成所緣。今既是心而非法塵。那可以心還緣乎心。故云非心所緣。以其根塵相對則成乎處。既非所緣法塵。云何得成其處。故云云何成處。離心中。於心名心心量即心汝心皆意根也。則法之法即法塵也。知則名心等者。意謂法塵無知。意根有知。若法塵有知即是意根矣。故云知即名心。汝之法塵是塵而非心也。若即名心則異乎汝之法塵。故云異汝。乃非汝法塵矣。故云非塵。既非法塵乃是心矣。雖即是心乃同他人之心。以其法塵離乎心故。故云同他心量。應補一轉計云。雖曰非塵乃即吾心非同他心。遂破云。汝意根是心矣。法塵又是汝心。云何汝心而離為二耶。故曰即汝等也。若非知等者。非知即無知也。若曰無知。世間無知者不出色聲等及夫虗妄相。汝之法塵乃此等落謝影子。雖曰無知自不同乎此等。除此等相當在何處所耶。故云若非等也。今就五塵之色虗空之空。了不見汝法塵而為表示。故云今於等也。然人間五塵之外或更有五塵。而虗空之外那更有虗空為汝法塵之表示耶。故云不應等也。謂法塵是意根之所緣。意根是法塵之能緣。今既無表示則心無所緣。非即無也。故云心非所緣。以其法塵意根能所相對方成其處。既無所緣那得成處。故云處從誰立。

四十八界亦二。先總徵。次別釋也。

先中十八界者。根塵識三各有六種。則成十八。而云界者。界以界畔為義。根塵識三各有邊畔。是為之界。又界是因義。故下云因眼所生以眼為界等。又界是種義。根塵識三各有種性族類也。若對前之總舉。亦如五陰中明。

二別釋分六。即釋眼色識界乃至釋意法識界也。初釋眼色識界分三。初阿難下指說審定。二阿難下牒計辨破。三是故下結示虗妄。餘五皆然。初中先指說。此識下審定也。

初指說中。如汝所明等者。此是如來小乘經中之所說也。以其小乘但知根塵共能發識。若夫大乘不然。單根單塵亦能發識。如寔推之。則識亦能發根與塵也。然此二句既是佛說。而云如汝所明者。總由阿難七處徵心中已被如來若內若外重重破斥。不勝詞窮理屈。所以第六番中立計之後。更引如來所說為轉計曰。如世尊言眼色為緣生於眼識(云云)。此中要破眾生識界之執。遂牒阿難所引之語為一斷案。故云如汝所明。所以但言明不言說耳。下五例此亦云如汝所明耳。

二牒計辨破中。又三。先破根生。次破塵生。三破根塵共生不成。其共生不成唯意法識中無耳。又每破中。皆先破生識不成。次破為界不成也。下去皆然。此中。初若因下破眼生為界。二若因下破色生為界。三若兼下破共生為界。

初中。若因眼生等者。破其識因眼生不成也。謂其識是眼生。則眼為能生識即所生。於色空無涉矣。既無涉於色空。於色空無能分別。故云若因等也。然識以了別為義。既無分別。則將焉用彼識耳。故云縱有等也。

汝見下破其以眼為界不成也。汝見即眼根也。謂其識因眼生眼能生也。則汝見能生非同青黃等色矣。能生尚非青黃等色。汝所生之識則全妄無表示矣。故云汝見等也。以有表示可立界畔。既無表示將何立界畔耶。故云從何立界。

若因色生等。破其識因色生不成也。謂其眼識因色而生。色為能生。但可與色相應。設若遇空。汝之眼識則應滅矣。以其能生尚無所生安得而存。故云若因等也。汝識既滅云何知其為虗空也。故云云何等也。

若色下。破其以色為界不成也。意謂汝之眼識既從色生。與色同一體矣。設若色有遷變。汝識亦應知其遷變。故云若色等也。色若遷變。汝識不遷。尚不知其色之相狀。將何為立界耶。故云汝識等也。若曰色變汝識亦變。識既隨變。何有界相可得。故云從變等也。若曰色自遷轉汝識不變。則汝識乃恒常矣。故云不變則恒。汝識原從色生。既云不變。則不應識其虗空之所在矣。以非所生故。尚不知其所在。將何立界耶。如是則知其變不變以色為界皆不成也。

若兼二種等。破其共生為界不成也。應補一轉計云。吾識從眼之根色之塵而共生者。遂牒云若兼等也。合則下正破也。合即共也。上離字當作無字看。下離字當作開字看。意謂汝識若是根塵共生。則應合根塵於一處為能生。方可生眼識於一處為所生。如是則能生與所生兩相對立。汝識之中位無矣。故云合則中離。若曰雖則共生原非一處。若非一處而為共生。則應開根塵二以為能生。既開二處。則使所生眼識半與根合半與塵合。故云離則兩合。若既兩合。根之有照了者固應有知。塵知無分別者亦有知矣。如是則塵之體根之性。相為雜亂而為辨也。故云體性雜亂。如是就其合則中離。則汝識尚無中位。云何成汝識之界畔。就其離則兩合。則根塵相為雜亂。汝識又從何而成界畔。故曰云何成界。合而觀之。識從眼生以眼為界不得識從色生以色為界。亦不得至。若根塵共生。以共為界則又不得。安可以眼識為界哉。下去例然。

二耳聲識界。牒計推破中。若因耳生等。破其識因耳生不成也。謂汝識若因耳生。耳是能生。識為所生。然耳之所以為耳全繇動靜二塵。設若二塵不現。爾根全無所知。故云動靜等也。既二塵不現。聞根必無所知矣。則能生之根尚不得成。則所生之識成何形段相貌耶。故云必無等也。

若取耳聞等。破其以耳為界不成也。意謂若取耳根為界者。耳之為用總由動靜而成。若無二塵。則耳之聞根亦無得成。以是根尚不得。則為界不成蓋可知矣。故云若取等也。此破勝義根為界不成耳。下去破浮塵根為界不成也。意謂上之動靜不生。聞根不成。為界亦不成矣。如何將汝耳形如卷荷葉之狀。四大色法有形可觸之物。為汝耳識界耶。又可謂。既無聲塵發汝聞性。豈可將汝耳形以能所八法所成眼之色身之觸等塵發汝聞性生汝耳識而為界耶。故云云何等也。如是則耳識尚不可得。復縱誰而立為界畔耶。故云則耳等也。

若生於聲等。破其識因聲生不成也。若汝之識因聲而有。聲是能生。識是所生。則與聞根不相關矣。故云若生等也。既不關聞乃無聞矣。若是無聞。則聲塵之相皆不知其所在矣。如是則能生之聲尚無。爾所生之識從何而生。乃云從聲生耶。故云無聞等也。

識從聲生下。破其以聲為界不成也。初識從等縱詞也。意謂我前破汝聲相尚無。汝既云識從聲而生。我亦許汝聲塵因其聞性而有聲相也。故云識從等也。聞應等破詞也。意謂能生之聲雖許汝有。但識既因聲生。則與聲無二矣。若聞聲時識亦應聞。故云聞應聞識。若曰唯聞聲不聞識。若不聞識。識體尚無。將何立為界畔。故云不聞非界。若曰聞聲其識亦聞。則識體同乎聲矣。故云聞則同聲。既聞其聲。識亦被聞。故云識已被聞。識既被聞。了無分別之者。誰個知其聞中之識。故云誰知聞識。由此而觀。則識無知之物矣。識若無知終同乎草木矣。若如草木安得立界。故云若無等也。

不應聲聞等。破其共生為界不成也。意謂上來識從耳生以耳為界識從聲生以聲為界皆不得成矣。豈可將聲之塵聞之根共生汝識為中界耶。故云不應等也。既是共生。半在根。半在塵。則根塵兩相能所敵立。那得有汝識之中位。故云界無中位。若爾不唯無汝識之中位為界不成。則內之根外之塵既無。汝識從何者而知其是根是塵耶。故曰則內等也鼻香識界。牒計推破中。若因鼻生等。破其識因鼻生不成也。若因下總標二鼻。雙爪之相浮塵根也。嗅知之性勝義根也。若取下別破二鼻。初破浮塵。若取肉形等也。二破勝義。若取嗅知等也。初浮塵中。初破因生。名身下破為界。破勝義中。初破因生。二物下破為界也。初破因生中。初總徵。以肉下別破。別破有三。即肉空香也。初約肉知。可見。二約空知中。空即鼻端空也。空雖在鼻。寔與虗空不異耳。三約香知中。何預於汝下。應補云。雖屬香知猶是吾鼻之知。遂破之云。若香知。即汝鼻知則所知之香與臭必生汝之鼻矣。故云若香等也。

破為界中。初二物等以根從境破。可知。二若鼻下。以境從根破中。臭則非香二句。謂嗅鼻若臭則不應聞香。嗅鼻若香則不應聞臭。非但云是香非臭是臭非香也。香應非臭下。應補轉計云。吾鼻非止聞香不聞臭聞臭不聞香。乃香臭俱聞者也。故遂破云。汝所嗅之物有二。則能嗅之鼻亦應有二。故云若香等也。若鼻是一等者。謂其能嗅之鼻止一。則所嗅之物雖有香臭亦止一矣。故云若鼻等也。

二性等。正結為界不成。謂香臭二性不能覈定。則汝識之功能從何得見而立界耶。故云二性等也。

若因香生等。破其識因香生不成也。若因等者。汝識若因香而生。香是能生。識是所生矣。故云若因等也。就此二句。應含香既為之能生。恐汝所生之識未必能知汝香之意。所以引例云如眼等也。既見從眼生不能還觀乎眼。則汝識因香而有不應知香可見矣。故云因香等也。若識必能知香。香本無知。汝識有知。則非香所生矣。故云知即非生。若曰不知識以了別為識。既不知香則非識矣。故云不知非識。知與不知二皆不可。那即識因香生耶。

香非知有等。破其以香為界不成也。謂其香不自知其為香。全賴識之分別而知。乃所生之識既是不知。則香之所以為香終無得顯。香既不顯。以香為界則不成矣。故云香非等也。

識不等。正破為界不成。意謂不唯香為不成。汝識既因香生而不知香。則識界之所建立無從來矣。故云識不等也。

既無中間等。破共生為界不成也。若識為耳之根聲之塵共生者。則必有中間所生之識。纔顯其內之根外之塵之能生。而中間既無所生之識。則能生之根塵內外亦不成矣。故云既無等也。既中間內外而不可得。彼聞之識性云何得有。如是三皆虗妄。那得共為生復共為界耶。故云彼諸等也。

舌味識界。牒計推破中。若因舌生等。破其識因舌生不成也。謂其識若舌生。舌為能生。識為所生。識既舌生但可知舌之能生之味。不能知世間甘蔗等甜酸苦辣所生之味矣。故云若因等也。今汝識猶然知世間甘蔗等味。則非舌生可知也。

汝自甞舌等。破其為界不成也。汝識既從舌生。必能自甞其舌。請甞其舌為是甜耶為是苦耶。並以能甞為所甞耳。故云汝自等也。此是定。若舌下破。汝若甞舌是苦。必竟那一個甞汝舌耶。以其舌不應自甞故。故云若舌等也。又舌無自甞之理。必竟那一個從中知覺分別其味是苦耶。故云舌不等也。汝若甞舌非苦則無味矣。味尚不生。以味為界從何得立。故云舌性等也。

若因味生等。破其識因味生不成也。汝識若從味生。味是能生。識是所生。汝味既可生識。汝識還即是味。故云若因等也。同於下例破也。謂汝識既即是味。不應能甞諸味。猶之乎舌不自甞其舌。故云同於等也。汝識既不能自甞味。如何得知其味之可非味之否耶。故云云何等也。既不知是味。非味而識非因味而生可知也。

又一切等。破其以味為界不成也。初以識從味破。識體下以味從識破也。汝識既因味生。而味之能生有一切則識之所生。乃非一矣。故云又一等也。汝識若從多味而生。能生既多。所生亦多。則汝識應多體矣。故云味既等也。如是汝識可得多體乎。若曰能生雖多所生止一。故云識體若一。若所生止一則能生雖多亦當同為一味能生。故云體必味生。若一切味同為一味而成能生。則汝所生之識。於能生鹹淡等。應不應分別是和合是俱生是變易等之味矣。故云鹹淡等也。變異者。即炮炙等及醞釀等也。然識之所以名識唯分別耳。既無能以分別。則不應名為識矣。故曰分別等也。如是汝識可得一體乎。以其味為所識識為能識。方成其舌之味識界。今味之能生識之所生皆不可定。如何得成其舌之味識界耶。故云云何等也。終不應以虗空作能生生汝識而為分別也。故云云何等也。如是則識因味生以味為界皆不可也。若作通結為界不成。應云。其始也推因舌生舌生不得。其既也推因味生味生又不得。如是云何得名舌之根味之塵生汝識之界即。然終不應太虗空生汝識心而為分別成其界耳。故云云何等也。

舌味和合等。破其共生為界不成也。若汝識為舌之根味之塵和合而共生者。則又不然。甞論汝根塵相對而有。汝識處中以為分別。彼之根塵既已和合。何用汝識分別。則汝識無自性矣。故云舌味等也。若有根塵分之內外汝識居中以成界畔。既汝識之中尚無自性。如何得生其界畔耶。故云云何界生。如是則識因共生以共為界皆不成也。

身觸識界。牒計辨破中。若因身生等。破其識因身生不成也。汝識設若從身而生。則無合離二觸塵矣。觸塵若無。則汝身根尚無。又何能生汝識為分別也。則識從身生無是理矣。故云若因等也。

若因觸生等。破其識因觸生不成也。汝識若曰從觸塵生。則與身根不相涉矣。故云若因等也。若有身根覺其觸塵之合離者能生汝識以為分別。既曰必無汝身。誰有虗空之非身而知合離之者。如是能生觸塵尚不可得。而所生之識從何而有。則識因觸生又無是理也。故云誰有等也。

物不觸知等。破其共生不成也。意謂汝識觸塵身根而共生者。然觸即物也。物不成觸。由身而顯。故云物不觸知。又身亦不自知。由觸而發。故云身知有觸。既曰身知因觸而發。乃身即觸矣。故云知身即觸。又曰觸塵由身而顯。乃觸即身矣。故云知觸即身。若知由觸。即觸知非身知也。故云即觸非身。又觸因身。即身觸非觸觸也。故云即身非觸。如是則身之所以為身不可以為身矣。觸之所以為觸不可以為觸矣。而身之根相觸之塵相互相雜亂。原無處所定其為身為觸矣。故云身觸等也。由是而論。則知物不二句知觸兩不能也。知身二句知觸相因成也。即觸二句知觸互相奪也。身觸二句雙結不成也。合身去破其轉計。其轉計云。不必論其知之與觸。當其離合之際自有知與觸也。遂破云。若曰離合之際而有知觸。當其合身也欲求其觸觸乃全是身體之性。那有觸得。當其離身也欲求其身知乃全是虗空之相。那有知得。故云合身等也。汝雖轉計離合之際自有知觸。然就離合而推又不可得。則汝身之根觸之塵能共生者尚不可得。何論其所生識耶。已上破識從共生。內外去。破為界不成也。一往止破共界不成。若其前之因身因觸。但破因生不破為界。今應通破。其單身為界單觸為界身觸共為界。皆不成也。意謂前來推識因身生。身尚不得。推識因觸生。觸亦不得。又推識因身觸共生。身觸又不可得。則知身不得內不成矣。觸不得外不成矣。共生之身觸不得內外不成矣。能生之身觸尚不得成。云何有識之所生成中位耶。不唯內外不成。中亦不立。又中不立。內外亦空也。故云內外等也。可見內外二句。由內外不成。中亦不成也。中不二句。還由中位不立。內外性亦空也。其時縱有識之生也。從何而立界耶。故云則汝等也。如是不唯因生不成。為界亦不成也。

意法識界。舉事中。意法者。意即意根。法即法塵也。審定中。因意因法。即因意根及法塵也。

牒計辨破中。若因意生等。破其識因意生不成也。謂識從意根生。意是能生。識是所生。我今問汝。能生之意因何而有。若究其自必須所思法塵。然後發明汝意根。故云若因等也。則知有法塵。汝能生之意根纔生。若無現前所對法塵。汝之能生意根無由而生。故云若無等也。若離所緣法塵。能緣意根終無形相可得。故云離緣無形。若有所緣之法塵及夫能緣之意根。汝之識心從中而為分別。今離緣無形。縱生汝識將何以為用耶。故云識將何用。如是則知識因意生無是理也。

又汝心識等。破其為界不成也。如俱舍所明。識心即心。諸思量即意。了別性即識也。又有云。識心即第八識。諸思量即第七識。了別性即前六識。又經云。集起為心。籌量為意。了別為識。此以功能而立名也。然此文中一往而看。似乎三種識相。究而論之。則又不然。以其止論第六意識及意根。若作三種識看。有二不相應。一此是十八界止應明六識。若作三識。與十八界不相應也。二此中止云同異唯二種耳。若作三識。與同異不相應也。以此則知識心即意識也。諸思量即意根耳。以其能緣五塵落謝影子故。了別性者。總謂意識意根皆能了別。故云兼耳。不可因有兼與二字便認三種識也。意謂汝言識心因意根生。則所生之識心。與能生意根之諸思量。二種皆有分別性者。我且問汝。其二者之了別性。為是同耶。為是異耶。故云又汝等也。同意去推破也。若識心與意根同者。意根有分別。識心亦能分別。如何識是意根所生。既曰所生。則不應同矣。故云同意等也。若識心與意根異者。意有分別。識心應無所識。故云異意等也。識之所以為識者以其識耳。若異於意根無所知識。如何云是意所生耶。應補轉計云。雖異意根元有所識。遂破云。識心能有分別。則應分別法塵。汝既意根所生。將何分別。豈可還分別能生之意根耶。故云若有等也。如是同意則非所生性不成也。異意有識無識性又不成。故云唯同等也。同異尚不得成。識界從何而立。故云界云何立。

若因法生等。破其識因法生不成也。汝識若因法塵而生。法為能生。識為所生。然世間諸法不出色等五塵。五塵又是五根所對。皆非意根所攝之法塵者。蓋能生之法塵無矣。故云若因等也。共轉計云。諸塵雖是五根所對非意根攝。然識必因法塵而生。遂破云。汝識決定法塵所生。汝當諦寔而觀。法塵之法作何相狀。故云汝識等也。然一一推之。唯是眼根所對之色空生滅。耳根所對之動靜生滅。乃至身根所對之合離生滅。此皆五塵也非法塵也。越此五塵生滅諸相。終無法塵可得。故云若離等也。則能生法塵無矣。又轉計云。即色空等中生滅便是法塵。遂破云。若必以此五塵生滅之相為是法塵。當其生也元是五塵之生。而無關乎法塵。其滅也又是五塵之滅。亦無關乎法塵。故云生則等也。則能生之法塵又無矣。如何汝識因法塵而生也。

所因既無等。破其為界不成也。如是所因之能生法塵既無。而能因之所生意識作何形貌相狀耶。故云所云等也。相狀尚不可得。識之界畔如何得而生耶。故云界云何生。始自五陰已來終至乎此。一一破顯過來。無一法不屬性計虗空之幻化者。又無一法不是本如來藏妙真如性者。若非三摩提不思議妙假之觀。何能見不思議妙有之諦。所以其破也破無所破而無所不破。破處即立。其顯也顯無所顯而無所不顯。顯處即破。是故前之總舉中云。五陰六入等皆是因緣和合虗妄有生。因緣別離虗妄名滅。又云。殊不知生滅去來本如來藏常住妙明不動周圓妙真如性也。

自阿難白佛言去。酬第三禪那之請也。皆由阿難前來啟請十方如來得成菩提妙奢摩妙三摩妙禪那之三法。所以為他一一發明。從審問發心以來。七處破妄所無所依之所。三處詰妄體無能依之體。隨有盲人見暗以顯見性之不滅。見不關眼以顯見性之不生。更寄陳如主客之解。令阿難悟見性常於手自開合見無舒卷。又寄陳如空塵之解。令阿難悟見性寂於頭自搖動見無有止。更示身有生滅性無生滅。以釋真妄之疑。及乎臂無倒正見有倒正。以釋顛倒之疑。由是明見性無還。於明暗色空等相皆無還明見性離相。於是非因像等相無不遠離。不唯破緣塵分別之妄見。亦且破第二月見精之妄見。唯一見見之時見非是見見猶離見見不能見之真性耳。此就心見二字發明奢摩之真空也。於是更告阿難。汝從未明五陰六入乃至十八界。論其相。無非因緣和合虗妄有生因緣別離虗妄名滅。論其性。本如來藏常住妙明不動周圓妙真如性。所以始自五陰終至十八界。一一約四性而推破之。既非因緣又非自然。唯一本如來藏妙真如性。所謂破無所破破妄處即顯其真。顯無所顯顯真處即破其妄。此就心見開為五陰乃至開為十八界。發明三摩之妙有也。至此更發明乎七大。一一約四性而推破之。此皆識心分別計度。惑為因緣及自然性。以顯其真。無非清淨本然周徧法界。發明禪那之圓中也。先敘其由致。若此文分為二。初疑請。即阿難白佛去。二開示。即爾時世尊去。初又分三。初阿難下述昔所聞。二云何下陳今所疑。三惟垂下申己所請。

初二二番合而釋之。阿難等者。阿難意謂。如來顯三摩中法法本如來藏妙真如性。吾已悟矣。但本非因緣亦非自然。因緣自然二皆非之。不無所疑。此是如來今日之所說也。如此還以如來昔日所說驗之不無同異。故云如來等也。此是如來昔日之所說也。如此以今驗昔以昔驗今。似乎因緣不可排擯。云何到今日來。不唯排擯其自然。亦且排擯其因緣。自然乃外道所計。排擯猶可。因緣乃如來所說。云何亦排擯耶。在如來二俱排擯不無指歸。在我阿難斯義未曉。故云云何等也。然云常說者。自昔已來不止一番。故云常說。一切世間者。世間有三。一眾生。二五陰。三國土。合而言之。總不出依正二報情與無情也。種種變化者。在有情。生而死死而生。生生死死死死生生。在無情。變生為熟。化有為無也。雖曰一切世間種種變化。非是無因而忽有。全由四大以發明。故云皆因等也。

三中。開示等者。以因緣破自然。以自然破因緣。皆戲論也。若以因緣為因緣。則眾生未免著有。以自然為自然。則眾生未免躭空。如是不離二邊皆非中道了義也。今因緣自然既皆排擯。似非二邊之說。若得說其排擯所以。明了因緣之應排應擯自不著乎有。明了自然之應排應擯自不躭乎空。方是中道了義無戲論之法也。故云開示(云云)。此文正屬發明禪那。故當機之請便云中道也。若非大權示現師資並演。何以有此。

二開示分四。初爾時下訶斥。二汝今下誡許。三阿難下受旨。四阿難下正示。

初中。汝先厭離聲聞等者。指序分中方行等慈發意圓成也。發心勤求等者。指正說初殷懃啟請十方如來得成菩提也。開示第一義諦者。指前奢摩中破妄心顯真見破無所破顯無所顯等。三摩中。五陰三科皆本如來藏妙真性等。此乃圓教所詮之理也。而言中道者。遮其空有名之為中。此理虗通而無壅塞。稱之為道。最上無過謂之第一。深有所以目之為義。諸佛菩薩之所脩證審定不虗命之為諦也。真藥者。世間戲論等。即牒阿難所疑之因緣自然也。但略自然耳。前請云無戲論法。所以牒其所緣為戲論也。纏繞即疑惑也。就喻上說。能起膏肓之危症乃係僊人之祕術。為之真藥也。就法上論。猶第一義諦也。即煩惱生死之病。作對治煩惱生死之藥。命其煩惱無不可以破。生死無不可以斷。法身得長慧命得增。是為之真藥也。

二中。初一句誡。我當下許。云我當等者。正許其發明禪那。演四大而成其七大謂之分別。即當處而無非法界謂之開示。若例前所說。如奢摩中。破妄心妄見謂之分別。顯真心真見謂之開示。三摩中。擴心色為五陰三科謂之分別。即虗妄本是如來藏謂之開示也。亦令當來等者。謂禪那是正觀不二之法。不獨為汝阿難一人及夫現前大眾以為脩持。亦令其當來後世凡脩大乘者皆可依之而通達乎寔相也。寔相是菩提果體。禪那是能通因行。所以奢摩中顯見見之後結示云。汝等狹劣無識不能通達清淨寔相。吾今誨汝。當善思惟。無得疲怠妙菩提路也。總由阿難最初請云十方如來得成菩提妙奢摩等。及如來將答之初示云。有三摩提名大佛頂。十方如來一門超出妙莊嚴路。以故許說。禪那亦云令脩大乘者通達寔相耳。

三可見。

四正示分二。初阿難如汝去約意總明。二汝觀地性去歷大別示。初又三。初阿難下牒疑也。二阿難下對辨也。三阿難下喻顯。

初可見。

二中。云非和合及和合者。由阿難將如來昔之所說和合因緣。疑今因緣自然二皆排擯。蓋以和合為因緣則有非和合為自然之意矣。今欲說明二皆排擯。仍將非和合及和合為對辨耳。分二。初若彼下非和合。二若和下和合。皆有法有喻也。

初非和合中。若彼等法。猶如等喻。法中云若彼等者。蓋牒其和合以出非和合也。喻可見。後應結云。約法約喻以明之。非合如此。此非和合之相即自然也。而莫非虗妄。豈得不排擯乎。

次和合中。若和等法。如旋等喻。法中。若和二句即牒其所疑也。始終二句明依報國土也。生死二句明正報眾生也。初中。國土不出成等四相。成住為始。壞空為終。以成住成乎壞空。以壞空成乎成住。互相為成。故云始終相成。又成住為生。壞空為滅。以成住之生續乎壞空之滅。壞空之滅還續乎成住之生。互相為續。故云生滅相續。而依報之國土所謂和合變化如此。

次中。眾生不出生死二相。以有其生還有其死。以有其死還有其生。互為生死。故云生死死生。從是生而復生復生而不窮。死而復死復死而不盡。生死無際。故云生生死死。若約國土論之。始之生成終之死。終之死還成始之生。乃始終之相成也。以現在之生成續過去之死滅。以未來之死滅續現在之生成。乃生滅之相續也。正報之眾生所謂和合變化者如此。如是國土之生滅眾生之生死。皆相成相續了無窮盡。若假喻發明。猶如旋火之輪而未甞休息也。又約法約喻以明和合如此。此和合之相即因緣也。亦莫非虗妄。豈得不排擯乎。

三喻顯中。如水等者。總喻和合非和合也。以和合猶水之成冰也。以非和合猶冰還成水也。如是之水而冰。冰而水。皆非水之澄湛之體。彼之非和合之自然。和合之因緣。亦非性之本然之體。以非清淨本然體故。所以因緣自然皆排擯也。昔之說因緣者。為破外道自然。乃小乘非大乘也。今因緣自然皆排擯者。乃大乘非小乘也。汝之阿難早已應知。云何引昔疑今而言不知斯義也。有云火輪喻和合。冰水喻非和合。此則不然。非和合以虗空為喻。和合以火輪為喻。各有法喻明矣。猶恐阿難未曉因緣自然二皆排擯之旨。重約冰水總結顯之。那可對火輪分喻和合及非和合耶。但冰水之喻作結前起後可爾。然結前起後意各不同。結前如向所明。起後者七大中循業發現。如水之成冰也。清淨本然如冰還成水也。就法而論。雖有真妄之殊同一藏性。就喻而言。雖有冰水之分同一濕性。蓋循業發現染七大也。故以如水成冰喻之。清淨本然淨七大也。故以冰還成水喻之。在藏性本非染淨。由迷悟而分染淨。所以其迷也即佛界之淨成九界之染。如水之成冰寒凝故也。其悟也即九界之染成佛界之淨。猶冰還成水陽和故也。如來正欲為明七大之相皆是循業發現。顯七大之性莫非清淨本然。故就喻而預明也二歷大別示。七大之前應先總示大意。具如圓通疏。七大文後茲不重錄。有云前奢摩之心見三摩之五陰等皆近取諸身。唯今禪那是遠取諸物。所以明七大也。此皆不然。如奢摩心法近見即是色亦是遠。如三摩。餘不必論。六塵中前五塵豈是近乎。今禪那。五大亦不必論。見識亦豈是遠乎。所以作是說者斷不可也。大科分七。即地大乃至識大也。

初地大為四。初標舉。汝觀等也。二推破。阿難等也。三指示。汝元等也。四斥責。世間等也。

初標舉中。地性之性。在阿難正是自他差別之性。故有粗細。在如來乃清淨本然之真性也。性本無二。就阿難所見不無異耳。以地大就妄推故。若夫下六皆約真而辨也。析彼等者。所謂之析空也。然析空通乎三藏行人及夫外道。當知三藏析空時。破外道所有。外道唯知析之又析。析大地以成微塵。至乎鄰虗以成乎空。殊不知空之所以為空。若其三藏行人。以觀觀之。皆因緣和合而有。了不可得。如四大各還誰是我身。於此研窮真理。自不同乎外道之析空。而外道之析空自當破矣。今且就彼為言。故云粗為大地等也。

二推破分二。初若此下辨例也。二汝今下例破也。

初中。若此等者。指上析彼等也。謂隣虗色也既可析成乎空。例之乎空亦可出生乎隣虗之色相矣。故云若此等也。例此正欲破他和合發明之計。所以遂牒其疑云汝今問言等也。

二例破分四。初牒問。汝今等也。二反難。汝且等也。三正示。若色等也。四結破。色猶等也。

初牒問中。正牒其和合因緣種種變化之問。故云汝今等也。

二反難中。又分為二。初汝且下難合空為色。二又鄰下難合色為空。

初中。汝且之前應云。例析鄰虗以成虗空。似乎還可合虗空以成隣虗。汝既問云。由和合故出生世間諸變化相。我還問汝。虗空可和合而成鄰虗乎。若曰可。汝且觀。用幾虗空和合而成一隣虗也。故云汝且等也。若曰不可。現在有鄰虗。豈合鄰虗而成鄰虗耶。然終不應鄰虗合成鄰虗。故云不應等也。

次中。又鄰虗之前。亦應云。我還問汝。虗空既不可合成鄰虗。則鄰虗亦不可析成虗空矣。在汝阿難可析鄰虗成虗空乎。若曰可。汝又觀用幾鄰虗色相和合而成虗空也。故云又鄰等也。亦應有若曰不可亦不應虗空合成虗空之文。蓋略耳。

三正示中。若色之前應云。在汝阿難未知作解若何。如我如來看之。因無合虗空成鄰虗之理。亦無合鄰虗成虗空之理。所以者何。若合鄰虗之色欲成虗空之時。原是合色而非合空。既以色合色。那得合鄰虗而成虗空。故云若色等也。若合虗空之空欲成鄰虗之時。原是合空而非合色。既以空合空。那得合虗空而成隣虗。故云若空等也。汝云和合出生世間諸變化相。變化雖多不出色空。空既不可成色。色又不可成空。則知汝云和合諸變化相者皆虗妄也。

四結破中。色猶等者。意謂如是推破。虗空固不可成鄰虗之色。則鄰虗之色亦不可成虗空之空明矣。從許汝鄰虗色猶可析成虗空。其虗空那得合成隣虗。故云猶等也。

三指示中。汝元不知等者。謂阿難疑一切世間和合諸變化相。此不知妄也。不知妄者無他。皆由不知如來藏之真性。特指示之。故云汝元(云云)。如來藏有三種。所謂性德脩德及證得也。性德者。謂這種藏性之理。如來如。眾生如。一如無二如。有佛無佛其體恒在。在諸佛得之不為高。眾生失之不為下。在聖不為淨。在凡不為染。乃染淨同源。高下平等。聖凡不二。生佛一如。天然本有不假造作。具此性功德故。是為性德如來藏也。修德者。雖曰性德眾生本具。乃全體在迷。或從法師及善知識聞此性德妙理。發為不思議妙觀。全性起脩。全理成行。三諦由此而分顯。三惑從是而分破。然破無所破全破即顯。顯無所顯全顯即破。無非性德。而破而顯。是為脩德如來藏也。證得者。既從性德發為妙行。由境發智。由智炤境。境智一如。境智不二。菩提由是而成。一成一切成。涅槃從此而得。一得一切得。成無所成。得無所得。乃證得本有性德而已。如下文云。圓滿菩提歸無所得。是為證得如來藏也。今所言者乃性德也。以一切眾生性中具有果人眾功德故。有是性具必當證入。約果明因。謂之如來藏也。性色二句。有云性色真空即俗而真也。性空真色即真而俗也。色空不二。真俗並顯。即中道也。雖作是釋。然與下文猶未能合。何以故。此中欲顯四大無非法界。還以空大而為對顯。空既周徧法界。四大亦徧法界。所以云性色真空性空真色乃至性風真空性空真風。欲顯空大。還以見識二大並顯。故云性覺真空性空真覺。覺即見識二大耳。欲顯見大。還以本覺妙明真見並顯。故云性見覺明覺精明見。欲顯識大。還以本妙覺明真識並顯。故云性識明知覺明真識。見識二大既真。則色空五大亦皆真也。則知今言性色等者。正以空大對顯地大也。謂此色非合色而有。乃性具之色。故云性色。此空非析色而成。乃性具之空。故云性空。色既性具全真無妄。故云真色。空亦性具亦真無妄。故云真空。舉其色。色是如來藏。舉其空。空是如來藏。無一而非如來藏性。所以云性色真空性空真色。約空大對顯色大如此。清淨下單。顯地大。三惑不能染是為清。二死不能污是為淨性。中之所具有是為本然。無乎不有無乎不存是為周徧法界。所謂地大不為小。法界不為大。所以云清淨本然周徧法界。此乃似自然寔非自然也。隨眾三句之前。應云。既是清淨本然周徧法界。則無往而非清淨矣。云何現有十界染淨不同之相耶。故釋之云隨眾生等也。此蓋十界眾生。性體雖同。業感有異。佛是無上。眾生若六道心著有。以有漏為業。二乘心著空。以無漏為業。菩薩心著中。以亦漏亦無漏為業。如來心究竟。以非漏非無漏為業。隨著有者。知有而發現有。乃至隨究竟者。知究竟而發現究竟。知究竟者是淨。餘知者是染。是故性雖清淨周徧。相分十界染淨不同。若舉事而例明之。如同一水而有四別。天上視之以為琉璃。人間用之以為漿飲。魚龍處之以為窟宅。餓鬼著之以為火燄。水唯是一。業感不同而有四種差別。此亦然之。所以云隨眾生心應所知量循業發現。此乃似因緣寔非因緣也。

四斥責中。世間等者。謂九界眾生不知其相也。隨業發現似因緣寔非因緣。遂惑為因緣。不知其性也。清淨本然似自然寔非自然。遂惑為自然。以其惑為因緣。我所以排擯因緣。以其惑為自然。我所以亦排擯自然。有何可疑汝阿難云不知斯義之所屬耶。此正斥責而結答之。故云世間無知等也。究其所以。無他。皆由識心用事。於一切法種種分別種種計度。所以非因緣惑為因緣。非自然惑為自然。總是虗妄而已。但有言說都無真寔之所以也。故云皆是(云云)。汝元不知等之指示。世間無知等之斥責。消釋意義。下皆例此。

二火大分四。初阿難下標舉。二汝觀下辨破。三汝猶下指示。四世間下斥責。

初標舉中。云火性無我者。我是主宰之義。若執主宰定此而不可。彼定局而不能徧。今云無我者。乃周徧之義也。一往而言。五行不同。克寔而論。五皆具火。如下文云。風金相摩故火有光。乃金中有火也。彼大海中火光常起。乃水中有火也。是故山石擊則成燄。乃土中有火也。又如鑽眾木而取其火。乃木中有火也。又本文云。一處執鏡一處火生。徧法界執滿世間起。所以云火性無我。雖曰無我。又非無因而發。故云寄於諸緣。緣有二意。一互具緣。如云金中水中土中木中皆有者也。二各徧緣。如云一處執鏡一處火生徧法界執滿世間起也。遍具雖異。緣止是同。所以云諸緣耳。只此二句正顯火性周遍。下去止是敷演其意而已。下皆例之。所以此去皆約真而論唯地大就妄而推耳。

二辨破分五。初舉事。汝觀等也。二引類。阿難等也。三審定。阿難等也。四正破。阿難等也。五重審。汝又等也。

初中。陽燧者取火之具也。日前求火者。日是太晹。乃火之母。火是太晹之子。欲求其子須向其母耳。

二中。名和合等者。正與求火相類。故先立此。為下辨破之本。眾雖為一等者。謂一千二百五十人為一眾時。雖曰和別以為總。合多以為一。總中未甞無別。一中未甞無多。所以云詰其等也。至瞿曇種姓下。應結云。汝之阿難所謂和合者。可如是乎。氏族名字等者。意謂千二百人不能一一備舉。且略言幾人。故云如舍利弗(云云)。舍利弗名字也。婆羅門種氏族也。優樓頻螺名字也。迦葉波種氏族也。阿難名字。瞿曇種姓氏族也。餘可例知。

三中。所定者即四性之三也。

四中。即就所定為破耳。可見。

五中。日鏡相遠等者。日在天。鏡在人。相去四萬由旬。故云日鏡相遠。既云相遠。那得如水乳之和函蓋之合。故云非和非合。此破其和合也。不應下。更破其非和合耳。又轉計云。原非日鏡和合而有。故遂破云不應等也。以其和合即因緣非和合即自然。一一破之。益見因緣自然皆應排擯也。下五例然。

三指示中。汝猶不知等。例前皆可見。唯當知世人等。應牒前標舉中火性無我以為對講。以火性無我故。能成一處執鏡(云云)。以一處執鏡等故。能顯大性之無我也。下五亦應例然。

四斥責。亦如前釋水大中亦四。初阿難下標舉。二如室下辨破。三汝尚下指示。四世間下結責。

初中。水性不定者。非謂決之東方則東流決之西方則西流謂之不定。如下文云。寶明生潤故有水輪。彼洲潬中江河常注。是故山石融則成水。是故林藪絞則成水。及本文云。一處執珠一處水出。徧法界執滿法界生等。所以謂之無定也。流息無恒者。謂求之則流。不求則不流。流無恒也。又求則不息。不求則息。息無恒也。此二句正明其水性周徧耳。

二辨破分四。初如室下舉事。二此水下審定。三阿難下正破。四汝更下重審。

初中。太陰即月也。乃水之母。精即水也。乃太陰之子。方諸者取水之珠。淮南子云。方諸見月則津為水。高誘註曰。方諸陰燧。許慎註曰。諸即珠也。方即石也。白月晝者。言其月白如晝耳。

餘皆可知。

風大中亦分四。初標舉。阿難等也。二辨破。汝常等也。三指示。汝宛等也。四結責。世間等也。

初中。風性二句。亦明其周徧也。無體非謂其無形。正言無處不徧耳。不常非謂其無恒。正言無時不有耳。所以下云。一人微動服衣有微風出。徧法界拂滿國土生耳。

二辨破又分四。初汝常下舉事。二此風下審定。三阿難下正破。四汝審下重審。

初中。僧伽梨此云大衣。即二十五條也。

次中。袈裟此云壞色。亦即衣也。就衣而言為僧伽梨。就色而言為袈裟耳。

三中。此風若復等者。謂其風若從衣而生。衣即是風。汝今披者乃披風矣。故云此風等也。汝既披風。衣應飛搖離汝之體。故云其衣等也。汝衣既有風出。我衣亦應有風。若有風有所。今我垂衣。汝應看我之衣。所有之風在何處所。故云我今等也。風若有所。則衣應有藏風之地。然衣那有藏風之地。故云不應等也。破風從面生。云若風等者。謂風若自生。而披拂乎面。則應從披衣者之面而生。故云若風等也。若從彼面而生。還應拂汝阿難。故云從彼等也。則汝阿難自為整衣應拂他人云何反拂汝自面耶。故云自汝等也。餘可知。

四大外更有空見識三大者。如阿難止云四大和合。雖曰四大。所謂一切世間之諸變化相未能盡攝。以故對四大之色說一空大。色空既明。所謂之塵盡於此矣。既有所對之塵必有能對之根。以故色空之外說一見大而兼收乎六根。所謂之根盡於此矣。既有根塵必有了別之識。以故根塵之外說一識大而為了別之者。所謂之識盡於此矣。如是一切世間之諸變化無不具備。所以從四大更開乎三也。且奢摩中所明止於心見。心即心。見即色。三摩中從心色而擴大之。開心合色而成五陰。開色合心而成六入十二處。色心俱開而成十八界。至此禪那之七大亦即色心之所開者。然五陰三科無不含攝。則知名異而體同也。總不越若色若心妙心所現之旨。所以法法本如來藏妙真如性清淨本然周徧法界也。

空大分四。初標舉。阿難等也。二辨破。如室等也。三指示。若此等也。四結責。世間等也。

初中。空性二句亦周徧意。以法界而為體也。元無邊畔故云無形。因色顯發者。即本文云如一井空。空生一井十方虗空亦復如是等也。正顯空性乃周徧耳。云顯發者。因色而顯空是為顯。離色而見空是為發。

二辨破又四。初如空下舉事。二此空下審定。三阿難下正破。四汝更下重審。

初可知。

二若因土出等者。破其虗空因土而出也。虗空若因土出。則土出井之時應見一空從於土出而入乎井。故云若因等也。設若土先出時不見虗空從土出而入井。如何得言虗空因土而出者耶。故云若土等也。若曰虗空既無其出亦無其入。則空之與土其因無異者矣。故云若無等也。餘可知。

三指示又分三。初若此下空均四大。二阿難下斥迷令悟。三汝全下正為指示。

初可知。

次中。當觀虗空為出為入者。即和合之因緣也。為非出入。即非和合之自然也。

三中。性覺真空性空真覺者。所謂約見對空而並顯也。覺即見聞覺知。以見攝六根故耳。

見大分四。初標舉。阿難等也。二辨破。如汝等也。三指示。若見等也。四結責。世間等也。

初中。見覺無知者。非無知也。謂其不自知耳。因色空有者。謂其因色空二塵而有見耳。就妄邊說如此。若就真性。當知色空無時不有無處不在。則見覺之無知亦無乎不知也。似乎單在見根上說。如下云。若見聞覺知等。則又兼餘根矣。所以有云。見覺單指見根。有云。見覺亦兼餘根。兩皆可也。

二辨破亦四。初如汝下舉事。二此見下審定。三阿難下正破。四汝更下重審。

初中。云白月者前十五日。黑月者後十五日。所以律中指望日為白月十五。指晦日為黑月十五也。

二可知。

三正破。破一體中。則明等。先出明暗互互相亡。若與等。謂明暗既互相亡。設與暗為一體。當其明來之時。暗相若滅則見亦應滅也。與明為一體。例之可見。如是見有滅矣。如何復能見明暗耶。故云滅則等也。見明見暗下。應補一轉計云。所見等暗雖有差別。能見見性了不生滅。遂破云。若明暗雖有差殊爾見性不為生滅。則見性與明暗是異而非一矣。如何得成一體。故云若明等也。如是則知見與明暗等相為一體者無是理也。破非一體中。若此見精等者。意謂汝之見性與明暗虗空非一體者。應離明暗虗空之外別有見之形相矣。然汝向明暗虗空等上析其見性。作何形段相狀。故云若此等也。此是標起。離明下釋其析之不得。意謂汝欲離明暗等相析其見性。若離明暗等相。則汝之見性同乎龜之毛兔之角。但有名字寔無其體。故云離明等也。明暗下正破也。既離明暗等相同夫龜毛兔角。則汝見性與明暗等三俱異體矣。故云明暗等也。既與三俱異體。汝之見性從何得立。若欲立之。從明而立耶。從暗而立耶。從虗空而立耶。故云從何立見。如是則知見與明暗等相非一體者無是理也。明暗相背立破見性與明暗等相或同或異非同非異也。上來推簡過來。見性與明暗等相一體之同及非一體之異悉皆無是理矣。汝若云或同者。其明之與暗逈然違背。汝之見性了不因違背。而違背。如何得言。故云明暗等也。汝若云或異者。應離明暗等三別有見性。今離此三了無見性。如何得言或異。故云離三等也。汝若云非同者。既是非同。則應所見之空相能見之見性各有一邊涯際畔矣。今就二者之間而推簡之。何者是所見之邊畔。何者是能見之邊畔。既不可分。如何得言非同。故云分空等也。汝若云非異者。其所見之明暗互相生滅而為遷改。則能見之見性亦應隨生滅為遷改矣。今所見之明暗雖相遷改。汝能見之見性非同遷改。如何得言非異。故云見暗等也。如是則知見與明暗等相。或同或異非同非異亦皆無是理也。自五陰來皆約四性簡。唯此就四句推。各有所以。具如輔行中明。

四中。云見覺空頑者。謂能見之見有覺知所見之明暗色空等無覺知。非和合等。正明見性與明暗塞空等知與無知為非因緣之和合亦非自然之非和合耳。故云見覺等也。

三指示又三。初若見下見均五大。二阿難下斥迷令悟。三汝曾下正為點示。

初中。若見聞知等。以見大之周徧例同乎地等五大也。見性本來圓滿而無缺陷。周徧而不狹小。凝寂而非動搖。所以當與地等均稱為大。皆如來藏也。見根既爾。聞覺等三亦可知耳。故云若見等也。

二中云性沈淪者。非謂其已斷分段而猶有變易為沈淪。以阿難正得初果即其分段尚有幾反。自不應以變易為沈淪也。但謂其多生汩沒耳。不悟等者。斥其迷見聞等本如來藏。令其就見聞等上一一推之而悟見聞等本如來藏均稱為大也。生滅同異。所謂之和合也。非生滅同異。所謂之非和合也。就見聞等。體即虗妄。元是生滅同異之和合。及非生滅同異之非和合。皆有就其見聞等全體真性。那有生滅等之和合非生滅等之非和合可得。如是則因緣自然二皆排擯之旨亦一見矣。若釋見聞覺知為生為滅等者。生滅非是生滅。通論見聞等性。同異非同異於見聞等互互而論也。若云生者。明暗現前。見等隨其互亡。那得生。若云滅者。明暗等相自相陵奪。見等未曾有滅。那得滅。若言同者。如下云頭奚不履足奚不語。那得同。若言異者。亦如下文云心有所問身起欽承。那得異。若言非生者。明來見明暗來見暗。那得非生。若言非滅者。明暗若亡見亦隨滅。那得非滅。若言非同者。如下文云生死流轉唯汝六根。那得非同。若言非異者。如下文云聽不出聲見不超色。那得非異。謂此見精即是本覺妙明。故曰性見覺明。謂此見覺之精全體元明自性。故曰覺精明見。雖是見根本是性具。故曰性見。如是乃全妄即真也。

三中。性見覺明等二句。妙德瑩然者。以見聞等有覽物之照了謂之德。雖覽物不為物染謂之瑩。內根內塵若能若所無不遍乎法界清淨本然。謂之妙也。餘可知。

識大分四。初阿難下標舉。二汝今下辨破。三若此下指示。四汝更下重審。

初中。識性無源等者。據妄邊而言也。以其必須根塵方得有故。若依真體那得無源。所以下云性識明知覺明真識也。

二辨破為四。初舉事。汝今等也。二審定。此識等也。三正破。阿難等也。四重審。汝今等也。

初中。汝今等者。謂根等根但能了境耳。云但如鏡中無別分析者。謂鏡但照一切物。然不能辨其某是某物。今例之於眼耳等。根但可照了前塵。不能分別一切也。問六根之名雖別。六根之用乃同。今既眼根但可照物。前識界中謂其意根亦能了別何耶。答根之與識似乎一也。然了別之名可同了別之用寔異。其識可以了別為了別。若夫根但可照了為了別耳。以其識能分別故。遂云汝識於中等也。從中次第標舉指陳過來。此是了了見佛性者之文殊也。此是說法第一者之富那也。此是神通第一者之目連也。此是解空第一者之須菩提也。此是智慧第一者之舍利弗也。如是一一分別點示。皆識之力。非根之用。故云汝識等也。

二可知。

三中。破識於見生。云若汝識性等者。意謂汝識若從見根而生。則與明暗色空等塵不相涉矣。故云若汝等也。然必無明暗色空塵相。汝之見根元不可得。故云必無等也。其能生之見根尚不可得。汝所生之識性從何得發。故云見性等也。破識於相生。云若汝識心等者。汝識若從明暗色空等相而生。則非從見根而生矣。故云若汝等也。若非見根而生。則於前塵明暗等相不能明了矣。既不明了。則明暗色空皆不可得矣。故云既不等也。彼能生之相尚不可得。汝所生之識從何而發。故云彼相等也。破識生於虗空中。若生於空等者。汝識若從空生。汝之能生不唯非色之相。亦且非見之見。故云若生等也。若日能生非見。則非見聞等矣。於明暗等相自應無辨。故云非見等也。若曰能生非相。相是見之所緣。所緣之相若滅。能緣之根從何處立。故云非相等也。如是不唯處於非相。亦且處於非見。故云處此二非。既是二非那得生識。汝若定執空亦能生。既曰空則應同無體。故云空則同無。又轉計云雖則曰空非無有者。遂破云。若以空為有者。其有自不同乎世間之物。故云有非同物。既能生非同世間之物莫說不能發識。縱能發生。汝識於明暗等相何所分別。以其非所生故。故云從發等也。有云空則二句便謂識之有無。斷不可也。但是能生耳。

四中。見託等者。正令阿難更審識心。必竟從見生相生空生也。若果見生。應託寄於浮塵目睛。此審見生也。故云見託汝睛。若果相生。應推測於明暗前境。此審相生也。故云相推前境。若果空生而有者。有則同前有非同物也。若果空生而無者。無則同前空則同無也。故云何狀等也。如是根也相也空也皆不可得。畢竟汝之識心從何有耶。故云如是等也。識動見澄者。以識心能分別謂之動。以見根但照了謂之澄。則知動是流動澄非澄湛也。既一動一澄條然不同。那得如水乳之和函蓋之合為和合也。則知識動等明根與識之不可為和合。不應等明根與識之不可為非和合。六即排擯因緣自然之意也三指示又分三。初若此下識均六大也。二阿難下斥迷令悟也。三汝元下正為默示也。

初中。若此二句。是識之真性也。謂其不從見生乃至不從空生也。故云本無所從。當知下。明識之與地等均稱七大皆如來藏也。以識性之無所從。例於見聞覺知之見大亦無所從也。故云當知等也。此正以照了為了別。兼彼下。以識心例於地等五大也。均名等。相雖有七同一如來藏妙真如性。其生也所謂因緣和合虗妄為生性未甞生。其滅也因緣別離虗妄名滅性未甞滅。故云均名等也。

二中。所明為同為異者。若曰同者。眼識但能分別色。乃至意識但能分別法。云何同。若曰異者。元以一精明分成六和合。云何異。若曰空者。根塵相對識隨分別。云何空。若曰有者。根既不緣。塵亦不偶。云何有。若曰非同者。性中相知。云何非同。若曰非異者。用中相背。云何非異。若曰非空者。離塵則無。云何非空。若曰非有者。緣塵則有。云何非有。

三中。性識明知二句。謂此識心全屬性具。即本妙覺明。故云性識明知。此之識心既是性具絕無虗偽。故云覺明真識。如是消釋。真捷明了。不必作八九識配合。況此正明六識。何關八九識耶。設若用之。反不顯全妄即真之旨矣。妙覺湛然者。謂其性體用徧法界也。而言妙覺者。這種識心既同如來藏。以此分別色而不著于色。以此分別聲。而不著于聲若分別聲而不著聲不妨終日聞聲。若分別色而不著色不妨終日見色。如是見方是見見。如是聞方是聞聞。色聲如此。餘塵亦然。眼耳二識既然。餘識亦爾。以故不曰覺而曰妙覺。若就見大對顯乎識。止就見聞上講。意亦不遠。含吐十方者。含以具足為義。亦包括之意。吐以出生為義。亦發揮之意。以一識含乎十方。十方不為大。一識不為小。以十方入於一識。一識不為一。十方不為多。所謂小大相融一多無礙也。吐義例然。自始於地大終乎識大。乃色空之依報見識之正報無非清淨本然周偏法界。那得有和合之因緣及非和合之自然。所以因緣自然二皆排擯。總答妙禪那之請已竟。通前來始答奢摩次答三摩終答禪那。三妙諦從此而顯。三如來藏乘此而明。三妙觀自此而可脩。三妙智由此而可成。在阿難而如是問。如來而如是答。如來如是證。阿難如是悟。總是如來酬請已竟。

自爾時阿難去。第二當機領悟之文也。由阿難前來以妙奢摩等三法為請。如來為其一一發明答之以圓融不思議三諦。當機阿難及夫大眾聞如是法無不領悟。既領悟已。還說偈以讚佛。所以有此文耳。若釋此文。應先牒未聞法時之計置之於前。纔將已領悟之理帖之於後。如是一牒一貼。義無不了然也。大分為二。初長行。經家敘。二偈頌。阿難讚。初又三。初總敘。爾時等也。二別敘。是諸等也。三結敘。了然等也。

初總敘中。自聞奢摩已來無不敘述。故謂之總。云微妙開示者。如奢摩之破妄心顯真見。三摩之開色心二法成五陰三科。禪那又擴四大而成七大。是為開示。當其破妄心處。破無所破。全破即顯。當其顯真見處。顯無所顯。全顯即破即五陰三科之幻妄稱相全是如來藏妙真如性。又即地水火風等七大無非清淨本然周徧法界。所以不曰開示而曰微妙開示。身心蕩然等者。身心二字。在奢摩即心見。在三摩即五陰三科。在禪那即地等七大。以其所說不出色心二法。但有開合不同。如其未聞法以前。所執之心是妄心。所有之見是妄見。所有之五陰三科無非是虗妄生滅之相。所有之地等七大總不出因緣自然之計。大如著敝絮入荊棘觸處成礙。今蒙開示過來。所有之心乃常住真心。所有之見乃寂常真見。所有之五陰三科乃本如來藏妙真如性。所有之地等七大乃清淨本然周徧法界。故云身心蕩然。所有之妄心妄見及虗妄生滅之相因緣自然之計無一而不破者。故云得無罣礙。總敘如此。

二別敘中。是諸等者。敘奢摩所悟也。一切等。敘三摩所悟也。反觀等。敘禪那所悟也。是諸等者。如其未聞法乃前。其心也所謂如是識心寔居身內。其見也所謂浮根四塵秪在我面。此乃局而不徧。狹而不廣者也。自聞法已來。則知心是常住真心見是寂常真見。破妄心。七處之所依無所。三處之能依無體。破妄見。不唯破緣塵分別。亦破第二月見精。更離是非相大小相因緣相及夫顛倒合和無等相。而且了知若色若心皆妙明心中之所現物。無復認見在面上心在身內。所以自知心徧十方。不唯知見十方而已。亦且知見十方如手中葉。心是一是小。十方是多是大。而心能知見十方。則心之一小不為一小。乃即一小是多是大。十方為心所知見。則十方多大不為多大。乃即多大是一是小。所謂一多無礙小大相容也。能如是者。總由聞奢摩之妙法悟真空之妙理故。

二中。一切等者。如其未聞法已前。不知五陰三科之諸法是因緣和合而生因緣別離而滅。起種種計而為執著。自聞法已來。即其因緣和合虗妄而生。因緣別離虗妄而滅。全體本如來藏妙真如性。則知一切世間等者五陰三科虗妄生滅之諸法也。皆即菩提等者即此虗妄生滅本如來藏玅真如性也。故云一切等也。既皆是如來藏性。所謂玅明心精乃廣大而周徧具足而圓滿者。則十方所有不出五陰三科自當為如來藏之所含褁矣。故云心精等也。若夫心對十方論。一多無礙。小大相容。例前可知。能如是者。總由聞三摩之妙法悟妙有之妙理故。

三中。反觀等者。如其未聞法已前。定執父母所生之身為我。而地等四大為我所。或計和合之因緣。或計非和合之自然。念念執計了無休息。自聞法已來。不唯知地等四大似因緣寔非因緣乃隨眾生心循業發現。似自然寔非自然乃清淨本然周徧法界。亦且知空見識三均稱為大。似因緣寔非因緣。乃隨眾生心循業發現。似自然寔非自然。乃清淨本然周徧法界。由是尚不計身為我身。那得四大為我所。故有反觀等云。喻有兩番。初虗空微塵。二湛海浮漚。初番中。虗空而言十方者大何其大也。微塵而止云一者小何其小也。以最小之微塵吹於極大之虗空。有也不可得。故云若存。雖極大之虗空而吹最小之微塵。無也不可得。故云若亡。若存若亡者。乃似存不存似亡不亡者耳。就喻而明如此。若就法上。虗空喻法界。微塵喻父母所生之身。喻此之身即是法界。其身也似因緣寔非因緣。乃循業發現。生未嘗生。故曰若存。又喻法界即此之身。其身也似自然寔非自然。乃清淨本然。滅未嘗滅。故曰若亡。

二番中。巨海而言乎湛。何等廣大澄淳。浮漚而云乎一。何等微細遷轉。以微細一漚流於廣大湛海。漚雖微細乃全漚即海。其起也無非是海。起從何得。又廣大之湛海而流微細一漚。海雖廣大乃全海即漚。其滅也亦無非是海。滅從何得。故云如湛等也。就喻而明如此。若就法上。巨海亦喻法界。浮漚亦喻父母所生之身。喻此之身即是法界。其生也生是如法界。生何從生。又喻法界即此之身。其滅也滅亦法界。滅何從滅。故云起滅無從。如是兩番喻顯。則父母所生之身唯是法界。其七大也亦唯法界而可知矣。能如是者。總由聞禪那之妙法悟中道之妙理故。上來奢摩三摩禪那別敘如此。

三中。了然等者。謂既聞三種妙法悟三種妙理。就其奢摩悟心是妙淨明性見寂常見性。就其三摩悟五陰三科無非本如來藏妙真如性。就其禪那悟地等七大總是清淨本然周徧法界。總収過來合而言之。以了然四字結敘能悟之悟。獲本二句結敘所悟之理也。結敘如此。雖有三番總是經家敘竟二阿離贊分二。初敘儀。禮佛等也。二正贊。妙湛等也。

初中。禮佛等者。上來聞如是法。乃昔日之未聞者已得聞之。悟如是理。乃昔日之未悟者已得悟之。

大佛頂首楞嚴秘錄卷第三

大佛頂首楞嚴秘錄卷第四

天台　一松大師　說

語谿門人　靈述　記

前所說者及乎今文。總為明究竟堅固理之一科也。已前對阿難明破妄顯真以開圓解今對滿慈明迷真起妄以開圓解耳。云何此經必假二人發起。總由一經所談純是如來藏性。自非多聞廣說之者。不唯不能領解。亦且不能生疑。如阿難多聞者也。若滿慈廣說者也。法門推為多聞說法二俱第一。以其多聞而言。定是能知法相的人。以其說法而言。定是能釋法相的人。是以此經為二人發起也。且阿難將來凡世尊所說之教法都從結集。今日倘不作一番審實。將何以結集流通於未來世耶。又滿慈現在凡如來所談之經典悉為演說。今日若不發一番疑問。將何以演說開示於晚學耶。則二人之為發起無容緩也。文分為二。初疑請。爾時富樓去也。二演說。爾時世尊去也。初又二。初爾時下經家敘敬。二大威下滿慈陳詞。

初敘敬可知。

二滿慈陳詞為五。初歎佛所說。大威等也。二陳己未悟。世尊等也。三述他未悟。世尊等也。四正陳所疑。世尊等也。五結請開示。惟願等也。

初歎佛所說中。云大威等者。以如來具神通之大威。凡眾生所有顛倒想最難消者悉能指點令其審除。故云大威。又如來有慈悲之大德。凡眾生所具妙法身極難證者無不開示令其早登。故云大德。如是乃世出世間無可得而擬者無可得而上者。故云世尊。若人若法。合而稱之。是為大威德世尊也。云善為等者。世出世間最尊勝者。謂之第一。深有所以莫能測識。謂之義。諸佛菩薩審實不虗。謂之諦。此第一義諦。即前來妙奢摩等不思議三諦妙理。諦理是所證之法。如來是能證之人。以法顯人。以人顯法。亦人法合舉。故云如來第一義諦也。然此第一義諦乃生佛一如聖凡不二。在如來之所證。即眾生之所具。若為眾生說法。不說所具。但可名之數演。未可稱之善為。今所說者乃即所具。故不云敷演而云善為敷演也。

二陳己未悟中。云世尊等者。顯己之名稱也。以其自鹿苑已來便有說法第一之稱。故云常推。今聞去正明己之未悟。微妙法音即前來奢摩等之能詮也。以其妄心妄見便是真心真見。以其陰入界虗妄生滅之相便是本如來藏妙真如性。以其因緣和合之七大便是清淨本然之法界。雖有真妄生滅不生滅因緣不因緣等。乃破無所破。妄即真故。顯無所顯。真即妄故。不可得而思議之者。故稱微妙法音。猶如下立喻也。消釋喻文。應云。既曰聾人。於近猶可。且去百步所聞者亮亦可。且聆蚊蚋。蚊蚋甚小。見也不得。況聞其聲。意謂。我富那既為說法第一。乃如來凡所說者聞無不解。今日不然。故云今聞等也。雖曰第一。與所聞妙音不無大小之別。所以自謂聲聞根機狹劣喻曰聾人。自謂聲聞地位與圓頓大乘相去甚遠。喻曰逾百步外。圓融三諦能詮法音最是幽微而深細者。喻曰蚊蚋。自謂這種教法尚不能解。何能從解起行由行入證。故喻之曰本所不見何況得聞。以不能解故下即云不能無疑。此之喻文。應作是看。庶像富那口吻不必粘著聞見上講。若即聞見其如喻何。佛雖下法上明未悟耳。意謂。如來宣揚發明這種妙教欲令我輩所有疑惑悉皆除盡。奈我輩聞之如聾人百步外聆蚊蚋聲者一般。猶然不知斯義究竟之所以。故云佛雖等也。

三述他未悟中。云阿難輩習漏未除者。謂未斷思惑耳。我等會中登無漏者。謂思惑已斷盡也。阿難輩開悟者。悟前說奢摩等所詮之妙理也。我等會中尚紆疑悔者。疑前說奢摩等能詮之妙法也。然悟者未斷。斷者未悟。有云二障自有輕重。故有悟不悟斷不斷異耳。蓋謂阿難輩煩惱障重所知障輕者也。富那等所知障重煩惱障輕者也。若更約信法二行。如圓通疏說。尚紆疑悔者。聲聞人依折空觀觀二十五有諸法緣生緣滅。得斷見思證偏真理。自謂所作已辦不受後有。於心見五陰三科七大但知是因緣生滅。不知全體常住真心寂常真見本如來藏周徧法界。前來如來如是而說。則知昔之所修所證盡情掃蕩。是以生疑。然因緣生滅全體三諦理體。云何我等不依此而為修證以致今日。雖已證真於佛所說了不領解。是以為悔。則知疑因昔以疑今也。悔因今以悔昔耳。

四正陳所疑有二。初世尊下疑妄之所起。二又如下疑大性周徧。下文如來亦即此而為答也。初中文義。不必看作。既是清淨。云何忽生山河大地。既是本然。云何忽生諸有為相。若了得富那問之口氣。庶明白如來答之意思。蓋富那意謂。一切等法悉皆如來藏性清淨本然如此理體吾已得解。第隨眾生心循業發現中間所以吾尚不知。以故問云云何等也。當知一問之中具有三種。山河大地世界也。諸有為相眾生及業果也。次第等即問三種次第相續。如成住續乎壞空。壞空讀乎成住。是為世界次第(云云)也。生而死死而生。生生死死死死生生。是為眾生次第(云云)也。種子緣現行。現行緣種子。是為業果次第(云云)也。所以答中。自妄為明覺去。答其世界眾生業果出生之所以。即圓通疏所謂妄因者也。自覺明搖空去。答其世界眾生業果相續之所以。即圓通疏所謂妄果者也。可知此中云何忽生四字是問的大關節處。下之妄為明覺四字是答的大關節處。此乃不可不深心體會者也。次疑大性周偏。可知。

五結請開示中。云開我迷雲者。上云不知是義攸往。所謂抱迷未遣。猶若浮雲彌滿虗空。故請云開我迷雲。

二演說亦五。初爾時下歎法。二令汝下顯益。三汝今下誡許。四富樓下受旨。五佛言下答示。

初歎法中。云宣勝義中真勝義者。如前文對阿難。破妄心妄見顯真心真見。說虗妄生滅之五陰三科即本如來藏妙真如性。說因緣和合之地等七大即清淨本然周徧法界。雖曰破顯不二真妄相即。但即謂之勝義。未可謂之真勝義也。若夫此去所明。如而如來藏本妙圓心。非則十界俱非。萬法當空一塵不立。乃不思議之真空也。又即如來藏元明心妙。即則十界俱即。森羅萬象法爾圓彰。乃不思議之妙有也。又即如來藏妙明心元。非即非離則十界俱非即非離。是即是離則十界俱是即是離。空有平等真俗不二。乃不思議之中道也。如是三智圓炤。三諦圓顯。寂而照照而寂。寂照一如。一而三三而一。三一圓融。雖云似不異前不曰勝義。而曰真勝義也。蓋所說既同。一云勝義一云真勝義者何也。總由前對阿難但云真妄相即。而不云妄之所從真之所自。所以彼但云勝義。此云勝義中真勝義耳。妄之所從者無他。即性覺必明等也。真之所自者亦無他。即我以不滅不生合如來藏也。然勝義有四。一世間勝義。所謂陰處界也。二道理勝義。所謂苦集道滅也。三證得勝義。所謂二空真如也。四勝義勝義。所謂一真法界也。今之勝義即第四耳。雖深淺有異。同是佛之所說。皆謂之勝義也。

二顯益中。定性聲聞者。謂其沉空滯寂株守偏真。所謂焦芽永無芽事。敗種永無種事。破缾永無瓶事者也。一切未得二空者。未得大乘之二空也。則知定性聲聞乃小乘中未迴心者。未得二空乃大乘未成就者。迴向上乘阿羅漢等乃小乘中已迴心者。雖有小乘大乘已迴未迴。皆令證寂滅場地耳。寂滅場地者諸佛所證之理體也。外無二種生死所侵。內無五住煩惱所害。所謂涅槃山頂諸法不生般若不生者也。正修行處者。即以寂滅場地之不思議果體為因。還尅寂滅場地之不思議果體也。乃全因即果。全果即因。修性不二。因果相即。是為正修行處也。既為正修行處。則阿練若自不同乎小乘。故云真耳。處字與上地字對看。處即以果體為妙因的所在。地即以妙因尅果體的所在。

三誡許。四受旨。皆可見。

五答示分三。初佛言富樓那去答妄之所起也。二富樓那又汝去答大性俱徧也。三富樓那言我與去為更釋餘疑也。初又二。初正答。即佛言等。二釋疑。即富樓那言等。初又五。初佛言下牒所問。二汝常下舉所聞。三佛言下驗所解。四佛言下答所疑。五富樓下結所因。

初牒所問。可知。

二舉所聞又二。初問。汝常等也。二答。富樓等也。

初問中。云汝常等者。蓋不止今會纔作是說。故云汝常等也。然即指前對阿難所說者為常亦可也。性覺二句。不必用寂照真俗對講。若用此等反屬支離。不唯與富那所問不切。亦且與如來所答猶泛。何以故。富那之疑問者。正為三科七大皆如來藏性清淨本然吾已得解。然云何隨眾生心循業發現而忽生山河大地等也。所以如來之答。雖云十界不同。總是三科七大。須知如來藏中無法不出生者無法不具足者耳。性覺本覺。名雖有二實則是一。妙明明妙義復爾爾。性覺者。此之覺體。性分而具少不遷改者也。本覺者。此之覺體。天然而有絕無造作者也。妙明者。這種性覺所有之明。乃全體起用最為靈明亦為洞徹者也。明妙者。這種本覺所有之明。雖從全體起用還照這種覺體。不唯離能所亦且絕對待也。廣而言之。若如來藏但可一空不能出生諸法未可謂之如來藏也。今則不然。陰等諸法無不出生。雖云出生而當體真空。雖云真空而當體出生。是為妙明。若如來藏但可一空不能具足諸法。未可謂之如來藏也。今則不然。陰等諸法無不具足。雖云具足而當體真空。雖云真空而當體具足。是為明妙。如是生無所生。生本覺中之所具也。又具無所具。具性覺中之所生也。生具不二。具生相即。故曰性覺妙明本覺明妙也。則知如來藏中有何忽生可得有何遷流可得。如來將欲答其所問。先舉所聞而為問之。

次答可見。

三驗所解亦二。初佛言下問。二富樓下答。

初問中汝覺等者。因其上有云何忽生等問。既舉其所常聞。即其所聞設為二意問之。探其迷解何如。憑他認來隨可而破。所謂平剖玉環施異餌。任渠左右上吾竿也。意謂。汝稱性覺本覺之覺。及妙明明妙之明。還是性具。而然靈明不昧者稱為覺耶。還是為其不明。要加明而明者稱為覺耶。故云汝稱等也。

二答中。若此等者。富那不解如來兩關設問之意。即為答曰。若不明者是為妙覺明體。則不可為性覺妙明矣。故云若此等也。則知富那之答。以下句為覺不明。而疑於上之為復性明句耳。

四答所疑分二。初佛言下略示。二性覺下廣示。

初略示中。若無等者。乘彼所疑遂為破也。謂如汝所言若無所明則無明覺。據汝所解如此。故云若無等也。在我如來看。將起來性覺之中元無能所。若有一個所覺便非真覺。故云有所非覺。豈如汝之所解若無所明則無明覺者同。故云無所非明。此之一句作如是看方得妥貼。若曰性覺之中有所固不可得無所亦不可得。以無所便為非明故。如是而看消文亦可。則於佛意恐未當也。然據汝所言若無所明則無明覺。必有能明之明所明之覺矣。如是能所宛爾特一無明而已。故云無明。若是無明豈是性覺妙明本覺明妙覺湛之體耶。故云又非等也。略示如此。

二廣示分二。初云何忽生。即性覺等也。二次第遷流。即覺明等也。初又二。初性覺下釋。二起為下結。初又三。初性覺去世界忽生。二異彼去眾生忽生。三如是去業果忽生。有人以三細六粗消釋世界忽生等三節。今但點示大略而已。妄為下。是無明不覺生三細。異彼下。是境界為緣長六麤。如是下。是細復引麤麤復引細。所謂種子緣現行。現行緣種子。種現交加無可得而休息者也。解者至此引為細釋各逞手眼配亦不定。然此三細六麤出自起信論。起信論乃集諸大乘經以成之者。以彼釋此亦無不可。但此文字深奧義理幽玄。將彼配合反更不明。所以唯略點示耳。初中。云性覺等者。謂性覺必明。全無明與不明。故云性覺必明。既無明與不明。欲加能明之明及夫所覺之覺。元非本有。是為妄也。故云妄為明覺。性覺之覺元非所明。是以上曰有所非覺。故云覺非所明。然既非所明。因汝無明不覺要去明他便有所矣。故云因明立所。不應有所而加之者是為虗妄而立者也。既有妄所。還生妄能。故云所既等也。何以故皆稱之妄。以其性覺原不有故。既曰妄能。又云妄所。則無同異之中熾然成同異矣。故云無同等也。熾然成下應有一同字。今略者以四字成語故。無同異者非性覺也。以其始起一念不覺亦無同異之可分也。第因能所妄為角立。便有同異熾然生矣。下云虗空為同世界為異。正指此中同異。所以是世界生起也。如前所謂晦昧為空空晦暗中結暗為色也。如後所謂元明照生所所立照性亡迷妄有虗空依空立世界也。

二眾生忽生中。異彼二句。為起眾生之文。先借世界同異為敷演耳。上句既云異彼所異。下句應云同彼所同。今不然者乃變文耳。彼所指上因明立所之所也。虗空世界言同異者乃對無明而言也。以虗空頑然無知似乎無明。故稱為同。以世界流疊不定異乎無明。故稱為異。故云異彼等也。同異下正明眾生。謂其既有虗空之同。亦兼世界之異。一同一異互相發明。遂有非同虗空之無同及夫非異世界之無異。含靈抱識名眾生者。乘彼發明而出生焉。故云同異等也。云何眾生謂之無同無異。無即非也。須知眾生無別有眾生。唯攬五陰而成。然五陰不出色心二法。以色法有形相故。非若虗空之洞達者然。故云無同。以心法有知覺故。非如世界之渾濁者然。故云無異。則知眾生之忽生亦從一念不覺也。如前所謂色雜妄想想相為身也。如後所謂知覺乃眾生也。

三業果忽生中。云如是等者。以一念不覺而有無明。遂有同異之虗空世界非同非異之眾生熾然生起。故云如是擾亂。因此妄明待妄覺。妄覺待妄明。無情待有情。有情待無情。眾生待世界。世界待眾生。彼此相待煩惱生起。故云相待生勞。勞即煩惱也。因有煩惱造業感果。此蓋無始而致然者。故云勞久發塵。然有煩惱業果皆由一念而起。故云自相渾濁。從此一念不覺細相而生麤相。麤相復生細相。種子而緣現行。現行復緣種子。種現交加麤細互生。了無休息可得而止。故云由是等也。如前所謂聚緣內搖趣外奔逸昏擾擾相以為心性也。如後所謂亦即知覺乃眾生也。以其知覺即煩惱眾生即業果耳。

二結中。起為等者。起即動也。靜即沉耳。非澄靜之靜也。自因明立所已後全是無明境界。其起也即為千差萬別之世界。其靜也即為頑然洞達之虗空。故云起為等也。然而虗空者何物。即上之所謂同者是也。故云虗空為同。又世界者何物。即上之所謂異者是也。故云世界為異。此就虗空世界結上同異也。彼無下。還約上之無同無異結眾生及業果也。彼亦指無明。謂眾生與無明既非同又非異耳。此之眾生既非世界之異又非虗空之同。唯是煩惱生死有為之者。以前富那問中諸有為法之句具問眾生業果。所以結答之曰真有為法也。如是則應補如來一結語曰。汝問云何忽生山河大地諸有為相。如我看來。只因一念不覺遂有世界之所以忽生也。眾生之所以忽生也。業果之所以忽生也。如此。

二覺明空昧去次第遷流也。初世界相續。覺明去也。二眾生相續。復次去也。三業果相續。富樓去也。初又三。初覺明等釋相。二交妄等顯意。三以是等結示。初又二。初成四大。即覺明等。二成諸相。即火騰等。

初成四大中。覺明等者。原夫性覺明體乃無虗妄可得。當體真空本來妙明之者。第因一念不覺而起。翻真空而成頑空。翻妙明而成無明。故云覺明空昧。既有所緣之頑空及夫能緣之無明。互相生起。致有動轉。故云相待成搖。既無明頑空相待搖動。風大得以生起而世界有執持者矣。故云故有等也。既有無明頑空互相搖動。其所生之妄能妄所堅執不已。遂成質礙之相。故云因空等也。然堅礙者將是何物。即彼金寶者。是又金寶由何而有。即能明之妄明所覺之妄覺二者所成之堅相也。故云彼金等也。金輪者即地大也。以金由土生故。堅礙之寶既成。還以風動搖。明一風一金互相摩盪不一。遂有火大乘此而生。火大既生。能令萬物變生作熱化有為無。故云堅覺等也。既有妄明之堅寶遂生潤焉。兼有火大之烈燄遂發烝焉。一潤一烝之為因緣。遂有滔滔水大含褁十方界矣。故云寶明等也。四大如俱舍等論明世界安立。最下風。次水。再次金。今論生起所以不同耳。如是則知四大之所以成莫不由一念不覺也。

二成諸相中。交發立堅之堅。即下巨海洲潬也。雖曰水土不同總屬一堅相耳。餘可知。

二顯意中。交妄發生二句。應跟上文妄為明覺因明立所等看。以此遞相為種生諸相故。

三結示中。云因緣者。妄為覺明為因。交妄發生為緣也。

二眾生相續分三。初釋相。復次等也。二顯意。情想等也。三結示。以是等也。初又二。初復次去成六入。二同業去成四生。

初成六入中。明妄是倒文。應云妄明。謂妄明非因他有。皆由性覺妙明體上一念不覺為咎耳。而能明之妄明所明之妄覺既互而立。則使性覺妙明之理不能超中能所之間。故云明妄等也。以是下。正出不踰之相也。謂六入無非如來藏性清淨本然。良由妄明妄覺之因緣故。遂致六根不超於六塵也。故云以是等也。既見聞等不超色聲等。以成六妄。本來如來藏性清淨本然無不互互通者。今分開之成為六矣。故云由是等也。

次成四生又三。初總標四生。即復次等。二別示胎生。即見明等。三更明四類。即胎卵等。

初總標四生中。同業句標胎卵也。合離句標濕化也。胎卵而標同業者。以父母己三。同成一業。纏縛而不得捨故。又胎卵二生情想俱多。故云同業相纏。濕化而標合離者。合即附也。以己之氣附濕種耳。離即離故生新也。從此合離之中生生不已是為成。化化不絕是為化。故云合離成化。

二別示胎生中。見明色發等者。明中陰托胎之相也。人有三種陰。身未死前謂之前陰。已死後謂之後陰。既死之後未生之前謂之中陰也。中陰身乃因前業而有。若善業身。如三四歲小兒其色亦白。若惡業身。唯尺二三許其色亦黑。雖有大小黑白。然其所見唯一黑暗。今云見明色發者。父母交媾之時。婬火熾盛。有一點明。狀如金燈。其雖在黑暗中即遠必能見之。謂之見明色發也。此明不見則已。若一見之。自己求托生之想及父母婬欲之想悉皆得以成之。故云明見想成。當其托胎之際。若男子。以父為異。見而成憎。女人。以母為異。見而成憎。則知男以母為成想。女以父為成想耳。這段光景罪豈勝言。流愛下。明受胎之相也。以父母己三之情受處流而為種。以父母己三之思想處納而為胎。故云流愛等也。總由交會遘合互為發生吸引三人宿生業耳。故云交遘等也。以是因緣之故遂有羯羅藍等胎位。故云故有等也。

三更明四類中。胎卵等。明其四生而各成也。情想等。明其四生互相成也。若各若互雖有不同。總是隨業勝劣分受報之飛沉耳。故云所有等也。

三業果相續分三。初富樓去釋相。二汝負去顯意。三唯殺去結示。初又三。初欲貪。富樓等也。二殺貪。貪愛等也。三盜貪。以人等也。

初欲貪中。云想愛同結等者。即上之流愛為種納想為胎。為想愛同結也。由此想愛而固結自不得捨。故云愛不能離。此正明欲貪為業之相續。以其互互而同結故。則諸下。正出業所感之果相續也。所謂以是因而招是。果由是果復起是業也。下二亦然。是等下。結成也。

二殺貪中。云同滋等者。明其以血肉互相貪愛也。故云貪愛等也。則諸下。正明大小強弱互噉之相也。是等下。亦結成也。

三盜貪中。俱用殺中之事者。蓋顯所盜者身命。則知世盜財物或盜名聞猶其小者也。然盜有二。一者不與而取為盜。二者陰以取之為盜。人若殺眾生時眾生未嘗以身命許汝。汝竟殺之。豈非是不與而取之為盜者乎。人若殺眾生時眾生未甞知有此事。乘其不知汝竟殺之。豈非是陰以取之為盜者乎。所以盜貪唯用殺為事也。

二顯意中。應補足四句云。汝負我命汝還我命我負汝債我還汝債。則盜殺業果之相續蓋不越此。汝愛等顯愛貪之意也。亦應補足云。汝愛我心我愛汝心汝憐我色我憐汝色。則欲之業果相續蓋不越此也。

三結示中。亦以妄為覺明為因。殺盜婬三為緣也。

五結所因中。總結世界眾生業果之所以生起及夫世界眾生業果之所以相續。皆由性覺妙明體中妄為明覺一念而起。則山河大地之世界諸有為相之眾生業果從是而生起也。又世界眾生業果之次第遷流終而復始亦從是而相續也。汝問云何忽生山河大地諸有為相及云何次第遷流終而復始者如此。

二從富樓那言去釋疑之文也。分二。初躡跡生疑。即富樓等。二約喻答釋。即佛告等。

初躡跡生疑中。云若此等者。躡前如來所說為疑也。意謂若此妙覺妙明眾生如來平等不二。在如來而不增。在眾生而不減者。其眾生由一念不覺。而山河大地之世界諸有為相之眾生業果已忽生矣。若夫如來妙空明覺中。山河大地之世界有為習漏之眾生業果何當更復生耶。故云若此等也。無狀者。即無因也。妙空明覺者。即性覺妙明等乃當體真空故也。彼之所疑正在生佛平等之處。若生佛有殊。一生起一不生起可也。既平等而不增減。云何一生起一未生起。所以有此疑也。

二約喻答釋。具有四喻。諸解作一樣看。似無指歸。今作四樣看。庶覺法喻宛合彼此不混濫也。分四。初佛告下迷方喻。喻覺不生迷也。二亦如下翳華喻。喻迷不更生也。三又如下金鑛喻。喻真不成妄也。四如木下木灰喻。喻妄不更成也。初又二。初喻。佛告等是。二合。富樓等是。初又二。初佛告下指迷因無本。二佛言下示覺不生迷。

初指迷無本中。迷人喻十方如來為眾生時也。聚落喻如來藏性。惑南為北喻如來藏性之理清淨本然惑為虗妄生滅因緣自然之事也。

次示覺不生迷中。悟人喻先佛也。

二合中。此迷等者。謂迷因一念不覺而有。乃全虗妄故也。昔本等者。謂迷悟於藏性中二皆不可得也。

二翳華喻。喻迷不更生。分二。初正喻。亦如去也。二斥責。佛言去也。

初正喻中。翳人亦喻如來為眾生時也。空中亦喻如來藏性也。翳病喻無明妄見也。餘可知。

三金鑛喻。喻真不成妄。可見。

四木灰喻。喻妄不更成。分二。初正立今喻。如木等也。二總合前法。諸佛等也。亦皆可見。後應總出四番之喻。以顯如來不復生山河大地也。

二從富樓那又汝去。答大性俱徧之文也。分二。初牒疑問。即又汝等也。二為答釋。即譬如等也。

初牒疑。可知。

二為答釋分三。初譬如下正釋。二真妙下合明。三如何下結責。初又二。初舉喻推審。譬如去也。二例法斥責。觀相去也。初又三。初譬如等正喻。二所以等轉釋。三於意等審破。

初正例中。譬如等。例如來藏非四大之相也。而不等。例如來藏雖非四大却不拒彼四大紛然而發揮也。立此以顯相容不相凌滅耳。

二轉釋中。彼太虗下日等七種。有人即配七大。蓋以日為火。雲為空。風即風。霽為見。氣為識。土即地。一往合之。似乎使得。若細推之。地等四大依稀相若空見識三如何相應。且佛本舉喻如實配之。其如喻何。然前雖明七大。阿難所問秪在四大。可見此中日等亦喻四大出生。不必定配於七大也。

三審破。云如是殊方者。謂日等七隨處而發也。諸有為相者。謂日等七元屬因緣生滅者也。因彼之彼指日等也。空即指太虗空也。此是審定。若彼下推破。推破中止就日破以例餘六。意謂雖有七種我且只舉一種。一種既爾。餘六亦爾。所以初云且日。謂日照虗空之時。十方虗空盡成日輪之色。故云且日等也。既十方虗空同一日色。不應空中更有一日輪矣。如何空中更見日輪。故云云何等也。若空中更見圓日。則虗空那得同為日色。虗空既不同為日色。則知照明之相因曰而生無是理也。若是下。破空生也。照明之相既不日生。若曰空生。空若能生明相則空應自為照矣。何關彼日。故云若是等也。且能生之空體性常恒。則所生之明亦應常恒。如何或中宵時或雲迷時或霧障時明之光耀而不生耶。故云云何等也。既於中宵等時光耀不生。那同虗空常恒。既不同空常恒。那得空應自照。虗空既不自照。則知明相因空而有無是理也。當知下。結破也。意謂始推也非因日生。既推也又非空生。則知明相固非日之自生。亦非空之他生。若更而推之。又非日空共生。更非離日空二而無因生。如是而推皆不可得。元是虗妄非真實也。故云當知等也。日明既爾。餘可例之。日等七喻既皆虗妄。地等四法之虗妄可見也。

二例法斥責分二。初觀相下責不知相。二觀性下責不知性。

初中。觀相等者。意謂就喻而論。日等既皆虗妄。則知地等之相皆幻化虗妄者也。所以云觀相等耳。地等之相皆是因緣生滅。那可得以指陳。故云觀相等也。如三摩初一切浮塵諸幻化相因緣和合虗妄有生等也。又如奢摩中見與見緣并所想相如虗空華本無所有也。地等之相既皆虗妄無可指陳。汝疑相陵相滅及不相容那可得耶。相之虗妄如空華也。汝疑相陵相滅。如欲邀空中華而結為空中果無二矣。故云猶邀等也。其空華既不可結空果。如何汝疑地等四大為相陵相滅而不相容耶。故云云何等也。就相而觀。則知地等四大互相陵滅而不相容無是事也。

次責不知性中。觀性等者。意謂地等皆虗妄者相也。若就性體而觀。元即性覺妙明本覺明妙之真體也。所謂真空之中。當體具足當體出生者耳。亦如三摩初殊不能知生滅去來本如來藏妙真如性也。又如奢摩中此見及緣元是菩提妙淨明體也。故云觀性等也。既皆真性。所謂性色真空性空真色。乃至性空真風性風真空。無一而非真性。那有地等之相可得。故云先非水火。既曰同一真性先非水火。那有相陵相滅而不相容。如何汝疑地等四大為相陵相滅不相容耶。故云云何等也。約性而觀。則知地等四大互相陵滅而不相容無是事也。則知論相是虗妄生滅不可以為指陳。何疑陵滅等事。論性無一而非真性。亦何疑陵滅等事。無他。總是清淨本然周徧法界而大性俱遍者也。

二合明分二。初以喻合喻。即真妙等。二以法合法。即富樓等。初又二。初真妙下正合。二云何下轉釋。

初正合中。真妙二句。合前譬如虗空體非群相而不拒彼諸相發揮也。汝以下。釋出而不拒彼諸相發揮所以也。初明其各各次第發明次第現生。若俱等。明其諸相一時發明則一時現生也。如是藏性之中。隨其地等四大或次第或一時。隨其發明。隨其現生。自無相陵相滅而不相容可見也。

二轉釋中。云何等者。轉釋俱發俱現之所以也。一水喻藏性。日影喻四大。兩人喻染淨二種人。同觀水喻染淨二人所依四大皆如來藏也。東西各行喻染淨造行不同也。各有日隨喻隨眾生心應所知量循業發現者也。一東一西先無準的。喻染淨二人所見四大雖有染淨不同總是如來藏性。如前云先非水火也。又可二人雖有染淨之分皆屬虗妄然於藏性而言本無染淨可得耳。不應下應分二。初不應以性難相。二各日下不應以相難性。則不應二字應貫各日句看。初喻隨染淨二人之心應所知量而發現者總是清淨本然周徧法界。所以勿得難言而有見染見淨之分也。猶如一水天視之為瑠璃乃至鬼著之為火燄之不同也。二不應以相難性中。云各日等者。各日喻染淨所見之不同也。現一喻所見雖有染淨之分同一如來藏性。所謂觀相元妄則各各有。觀性元真則唯一也。所以勿得難言既有染淨之分云何同是如來藏也。宛轉下。正出染淨二見皆是虗妄也。前云無可指陳。此云無可憑據。同一意耳。此蓋指以性難相以相難性重重虗妄。故云宛轉等也。

二以法合法分二。初汝以下釋前觀相。明眾生以生滅之心皆如來藏也。二我以下釋前觀性。明如來以不生滅心合如來藏也。

初中汝以等者。意謂云何我前責汝不知相而有觀相元妄等言。皆由汝以生滅心背如來藏故。故云汝以等也。色即地等四大。空即空大。總謂其不了四大虗妄生滅之相。以疑陵滅而不相容。為色空相傾奪於如來藏也。而如來等者。如來藏性本是清淨本然周徧法界。因其以生滅心疑為色空傾奪翻如來藏性而為生滅。色空紛然生起法界矣。其生滅色空而云周徧法界者。相即性故。亦可謂法界但見性滅色空而非藏性清淨之周徧矣。故云而如等也。若就一切眾生而言。總是從真起妄迷妄失真耳。是故下。出其色空周徧也。眾生下。結其背如來藏之所以也。一往而言。謂其不達如來藏性逐乎四大妄相耳。如實推之。背覺即妄為明覺也。合塵即因明立所也。發塵等即生起世界眾生業果之山河大地諸有為相也。如是豈非以生滅心背如來藏乎。

二釋前觀性。明如來以不生滅心合如來藏者。分二。初我以下正明。二而如下出意。初中。我以等者。意謂云何我前責汝不知性而有觀性元真等言。皆由我以不生滅心合如來藏故。故云我以等也。如定多慧少者但寂而不照。未可謂之妙。如慧多定少者但照而不寂。未可謂之明。今如來之定全慧為定。如來之慧全定為慧。所謂大乘之定唯實相。大乘之慧亦唯實相。如是寂而照照而寂寂照不二能所一如者也。故云妙明。既是妙明。雖曰生當體不生。雖曰滅當體不滅。故云妙明不滅不生。總是以性覺妙明本覺明妙以為其智。此即如來不生不滅之妙智也。如來藏者能出生一切法。謂其生也了不可得。以全體真空故。能具足一切法。謂其具亦不可得。以全體真空故。故如來藏亦是性覺妙明本覺明妙以為其理。此即如來不生不滅之妙境也。以不生不滅之妙智照不生不滅之妙境。還以不生不滅之妙境而發不生不滅之妙智也。如是智無所智。全境以為智也。境無所境。全智以為境也。境智一如。能所不二。故云而如等也。圓照法界一句。正明智境全彰也。上既曰全智即境。雖有能照所照惟以智照智也。上既曰全境即智。雖有所照惟以境照境也。如是寂則三諦俱寂。照則三諦俱照。盡法界無非不生不滅之妙智及夫不生不滅之妙境。故云圓照法界。是故下。正明其境智一如之處起為大用也。一為無量等四句標起。不動道場等四節釋明。一往看之。似乎四節秪釋二句。再而推之。標既四釋亦四也。但初後約依報。二三約正報耳。其小大相容一多無礙如常不錄。滅塵下。結其合如來藏之所以也。可知。二出意中。廣明如來藏之圓融三諦也。非心非空等。具明十界法也。心即識大。空等即六大。以攝五陰眼耳等入處界也。總是六道法也。明無明等。即二乘諦緣法也。檀尸等。菩薩六度法也。如是等三號四德佛之法也。初俱非。次俱即。三俱雙非雙即離即離非二句文句也。約義而句應云離即離非即是即是非即也。空則一空一切空。即中有亦空。故云非心非空乃至非我非淨所謂非則十界俱非也。有則一有一切有。即空中亦有。故云即心即空乃至即我即淨。所謂即則十界俱即也。中則一中一切中。則知其始也心之與空雙遮雙照。其終也我之與淨亦雙遮雙照。所謂遮照平等空有不二。所謂十界俱離即離非俱是即非即。所謂雙遮雙照也。如是真空可也。妙有可也。中道可也。所以就俱非而言。揭而出曰而如來藏本妙圓心。本妙即妙有之有。本圓即中道之中。本心即真空之空也。以空為主。故居其後。正顯空則俱空耳。妙有而揭出曰即如來藏元明心妙。元即中道之中。明心即真空之空。妙即妙有之有。以有為主。故居其後。亦顯有則俱有耳。中道揭而出曰即如來藏妙明心元。妙即妙有之有。明心即真空之空。元即中道之中。以中為主。故居其後。亦顯中則俱中耳。如此纔見舉一即三。言三即一。不思議圓融之三諦也。

三結責分三。初法。即如何等。二喻。即譬如等。三結。即汝與等。

初中。如何等者。正斥富那及夫大眾也。意謂如來以不生滅心合如來藏而如來藏乃如是之妙體也。那有相陵相滅不相容耶。故云如何(云云)。三有即凡夫也。唯知乎有。聲聞緣覺唯知乎空。有之與空自不能知空則俱空乃至中則俱中也。用世語言者。就近而云。即富那所疑相陵相滅不相容也就遠而云。即阿難計內計外乃至因緣自然等也。佛知見者。有能所不同。所知見者即如來藏也。能知見者即三智一心中知五眼一眼中見也。

二喻中。琴瑟等喻佛與眾生也。妙音喻藏性。琴瑟而有妙音喻佛與眾生皆有如來藏也。妙指喻妙智。若夫如來有妙指之智者也。彼之眾生無妙指之智者也。所以下云。如我按指海印發光也。

三結中。如我按指等者。海中無不具足無不出生者。而云海印發光者。謂上以不生不滅智合如來藏而如來藏唯妙覺明圓照法界之時。一中現無量。無量中現一。種種妙用全體顯現。故云如我等也。如來有妙指者如此。若夫眾生無妙指故。故曰汝暫(云云)。謂上以生滅心背如來藏而如來藏隨為色空等也。不得妙指者無他。總由不勤無上道故。故曰由不等也。上來初答妄之所起。次答大性俱遍竟。

三從富樓那言去。為更釋餘疑之文也。分二。初釋何因有妄疑。即富樓那言等也。二釋因緣自然疑。即即時阿難等也。初釋何因有妄疑亦可總結富那之問也。所以中有狂心若歇歇即菩提之語。蓋以性奪修耳。如下釋因緣自然疑亦可總結阿難之問也。是以中有雖曰多聞秪益戲論之語。蓋以修奪性耳。初分二。初富那下富那疑問。二佛告下如來答示。

初富那疑問中。云我與等者。性覺妙明心中具有恒沙性功德。是為寶覺。以無缺陷謂之寶覺圓心。以無昏暗謂之寶覺明心。以離虗妄謂之寶覺真心。以絕思議謂之寶覺妙心。以無染污謂之寶覺淨心。這種寶覺心體。在諸佛所證得者。在眾生所具有者。諸佛證無所證。即證眾生所具。眾生具無所具。即具諸佛所證。平等平等不二不二。故云我與等也。雖曰無二圓滿。然就修證而論不無差別。所以下正明差別也。昔遭無始妄想者。謂因妄為明覺遂有世界眾生業果之生起也。久在輪迴者。謂世界眾生業果之相續也。今得聖乘者。謂如來所說四諦教也。猶未究竟者。以其所成止折空智。於佛菩提猶在遙遠。以其所證止偏真理。於大涅槃尚未得近故也。此猶小乘邊說。若約內祕外現。或登住。或登地。惑未盡。理未窮。亦是未究竟也。一切圓滅者。謂如來五住究盡二死永亡。所謂一破一切破一斷一切斷也。獨妙真常者。以其五住盡。固無虗妄之煩惱。二死亡。亦無染污之生死。所謂破無不破斷無不斷矣。究竟不可心思語議真如寂常也。如是雖曰我與如來無二圓滿。一因一果。一修一證。不無霄壤之隔。故曰而我(云云)。敢問等者。意謂前以隨業發現而問。云何發現有世界等三之生起。云何發現有世界等三之相續。已蒙如來開示。皆因妄為覺明因明立所。遂有如是之世界等三為之生起。及夫如是之世界等三為之相續。我已明矣不復疑矣。然不知妄為覺明之妄又何因而有耶。故云敢問等也。則知此問與前逈然不同。不可作一意看以致彼此混淆。自蔽句。即妄為覺明等世界等生起。受此等。即覺明空昧等世界等相續也。

二如來答示分二。初妄本無因。佛告等也。二真元無得。富樓等也。初又三。初佛告下舉事辨審。二佛言下約法詳明。三如彼下提事合顯。

初舉事辨審中。初斥責。二正舉。初中。汝雖除疑等者。謂其前疑忽生山河諸有為相等。及疑地等四大相陵相滅而不相容。我已為汝開示。尚有餘疑而未除盡。更以妄因而為問也。我以下。正舉事而辨審也。室羅城即豐德城。以例五濁世界也。演若多此云祠授。蓋因祈祠而得者耳。例一切眾生也。忽於晨朝以鏡照面。例於性覺妙明之中一念不覺因妄境而起妄心也。愛鏡中頭。例還因妄心逐妄境也。眉目可見者。例於妄境塵象可躭而不反也。瞋責己頭不見面目。頭例真性。言瞋責者例背覺也。以為魑魅。例迷真為妄也。無狀狂走。例一念不覺而起無明。總屬虗妄故云狂走。然於妙性原無虗妄。故云無狀。又九界眾生雖曰不同。所執不過俗有偏空但中三種。皆非全性起修。故云無狀。又非泯修歸性。故云狂走。是人心狂等者。富那答得。正是與所問妄因甚相應耳。既曰心狂更無他故。若以心狂為狂走之因。未照鏡前何不狂走。若以照鏡為狂走之因。一城之人誰不照鏡。唯演若多而狂走耶。狂走之因既不可得。其妄因也那得有。故所答得。正是與所問甚相應也。

二約法詳明分四。初約理。佛言等也。二約教。自諸等也。三約行。如是等也。四約果。得菩等也。初云約理者。以妙覺等是理故。次云約教者。妄想等既是佛為發明。豈非是教。三云約行者。既云識迷無因。識迷之識豈非妙智。所以是行。四云約果者。既云菩提。自應是果。其四之後皆應結云。那有妄因可得而為疑耶。就義分文如此。

初中。妙覺二句即上性覺二句。但換字耳。明妙下。應牒其所問而斷之曰既稱(云云)。

次中。自諸二句。即上妄為明覺等而有世界等之生起也。展轉二句。即上覺明空昧等而有世界之相續也。雖佛二句。正指上之答示世界等三之生起及相續也。總指妄之所起及大性俱遍之二答也亦可。意謂如是分明為汝開示。猶然不能返妄歸真。仍以妄因問之。蓋敘前來備責之耳。故云雖佛等也。

三中。迷因者。迷即因也。猶人之自與己耳。迷為妄之所依。若以觀智了得迷本無因。則妄無所依之處矣。故云識迷等也。所依若無。妄何得生。生尚不得。那更有滅。故云尚無等。詳如圓通疏。

四中。復以喻而顯之也。意謂眾生不唯在迷無妄之因可指。即如如來縱使在覺亦無妄因可指。故喻之曰得菩提云。如寤等所謂夢時非無也。心縱等所謂及至於醒了不可得也。已上是喻。況復下合法。應先云。夢中非無物也。寤時尚不可取。何況迷本無因。即我如來得菩提者從何可得而指之耶。故云況復等也。如是約理教因果四番。皆無妄因可得。則其無妄因也明矣。如其未明。更當提事而合顯之。故有如彼等云。

三提事合顯中。忽然二句。若合法。上狂心一歇證得本有也。縱無二句。若合法。上雖在迷中隨緣不變也。若了得狂走時頭不失。歇狂時頭自非外得也。則知如來藏性。其妄也不失。其歇也不得。既是不失不得。那有妄因汝為疑也。明妄本無因竟。

二真元無得分二。初法。富樓等也。二喻。譬如等也。初又二。初富樓去勸息妄緣。二歇即去令顯真性。

初中。妄性等。牒前所明妄本無因。而為徵起耳。汝但下釋明也。不隨分別者。一往而言。眼□□所轉。耳不為聲所轉。如是六根不涉六塵。所謂根塵之不偶也。若克實論。於凡夫之俗有。二乘之偏空。菩薩之但中。如斯三中雖有勝者。於妙性中總屬分別。若能了得空有中三。無往而非如來藏性。不隨其而為分別耳。世間等者。有云淫殺盜三為之三緣。此非然也。應即世界眾生業界之三種相續。所以今云世間等。彼云以是因緣世界相續。乃至以是因緣業果相續。則知非淫殺盜之三也。以其但業果一種相續耳。如下阿難云。殺盜婬業三緣斷故三因不生者。此乃所引不全。未可據此以婬殺盜為三緣也。若夫三因即能緣之分別心也。克實論之。即妄為明覺耳。能以妄境不生妄心不起。故云三緣斷故三因不生。

二令顯真性中。云歇即等者。有人疑云。云何狂心得歇耶。云何歇即菩提耶。須知即者直下便是。應約六種以明其即。歇者即前不隨分別便是。則知歇即俱應有六。但就歇明即。唯除理一皆可得也。肯綮二字。雖出南華。但用其文不用其意。蓋彼論妙技自在。此說行之委宛耳。此正以性奪修。故作是說。問何以對富那之結文以性奪修耶。下對阿難之結文以修奪性耶。答前與富那所說皆是性故。若對阿難。不唯其請奢摩等三是行。亦且下文即欲起行。是故以修奪性耳。此一往就機而分如是。然修未嘗離性。性亦未嘗離修。修性相即方是圓宗。

二喻中。譬如等者。正喻歇即菩提也。有人喻眾生也。衣喻五陰也。陰以覆蔽為義。故喻之衣。如意珠喻如來藏性。珠能具一切寶。雨一切寶。藏性中能具足一切性功德。能出生一切諸功德。故喻之珠。窮喻乎無功德法財。露喻乎無慈悲覆蓋。他方喻隨逐於九界。乞食馳走謂九界中有執有者如凡夫。有執空者如二乘。有執中者如菩薩。故喻乞食。空有中三而無一定故喻馳走。雖實二句喻雖九界隨逐如來藏性依然無恙也。智者喻如來。指示其珠喻開示如來藏性。所願從心喻以藏性發智還觀藏性。即前之我以妙明不滅不生合如來藏也。致大饒富喻理智一如能所不二。即前之而如來藏唯妙覺明圓照法界一為無量無量為一等也。方悟二句喻迷時無失悟時無得。所謂歇即菩提者也。上來約妄本無因真元無得兩番答示。真既無得。妄豈有因。則知其妄因之疑應釋然矣。

二即時阿難去。釋因緣自然疑之文也。此之因緣。不同前之顯見性中所推破者。彼是在纏。此是出纏。前但明理下去將欲明行。有修有證。恐有眾生疑為因緣故以為問。豈同醉漢東扶西倒西扶東倒也。分二。初阿難疑請。即阿難等。二如來答示。即佛告等。初又四。初阿難下牒前反難。二我從下己他從悟。三今說下難同自然。四惟垂下結請開示。文雖分四。義皆可見。二如來答示分二。初佛告下辨破。二菩提下誡勸。初有三。初總破。即佛告去。二別破。即阿難去。三結破。即木然去。

初總破中。佛告阿難下。應補云。汝之因緣自然之疑。若欲假喻發明。不必他取及夫遠舉。故云即如等也。狂性因緣等者。狂性屬因緣也。不狂性屬自然也。若狂性之因緣得破。則不狂性之自然應出矣。出即滅也。一滅一出。因緣自然之理。盡乎此矣。故云狂性等也。此之理字非謂妙理。但云無是理耳。

二別破又三。初阿難等寄事。二是故等約法。三猶如等舉例。初又三。初破因緣自然。阿難去也。二破轉計自然。本狂去也。三總結成戲論。若悟去也。初又二。初阿難下以因緣破自然。二若自下以自然破因緣。

初中。無然非自者。謂無往而非自然也。何因二句。謂有何等因緣而怖頭狂走耶。設若有一因緣。則自然宗壞矣。故云何因等也。

次中。若自等者。意謂汝自然頭若有因緣故有其狂。何更不以汝自然頭亦因因緣而故失耶。故云若自等也。然汝自然之頭本來不失。但由汝之狂妄而出。出即認為失耳。故云本頭等也。又汝狂走之時。頭或有所遷改須藉因緣而得。頭既依然具在何用因緣。故云曾無等也。

二破轉計自然中。應補其轉計云。其狂走也乃自然而然者。非待因緣而然故。即約狂不狂兩番破之。上文在頭上講。此中就狂上看。可見。

三總結成戲論中。若悟等者。意謂。謂其頭本不失。徒自狂走。固不可為因緣。亦不可為自然。如是則知因緣自然俱屬世間戲論。以其皆虗妄故。阿難因緣自然之疑。被如來寄演若怖頭狂走之事委宛破之。兩俱不得。可見矣。第恐猶未釋然。故下文還約法而破。

二約法分二。初破因緣是故等也。二破自然。若有等也。

初破因緣中。初是故等。乃頂上寄事所破而言也。又即牒前所言三緣斷故三因不生則汝心中演若達多狂性自歇歇即菩提者也。以阿難所疑從此生故。菩提等出其疑也。意謂汝疑歇即菩提。菩提心生三因不生不生心滅。隨計此一生一滅但是因緣而有生滅。故云菩提等也。滅生下破也。意謂就汝所疑如此。然不知其生也生未嘗生。其滅也滅未甞滅。乃破顯不二修性相即之者。不假造作。任運流入。那有一生一滅之因緣可得耶。故云滅生等也。則因緣破矣。

二破自然分二。初若有下正破。二無生下結破。

初中。應補云。我以滅生俱盡無功用道。破汝生滅因緣之疑。汝之阿難將非遂計生滅俱盡無功用道為自然耶。故牒之云若有自然。如是下正破。意謂汝前見三因不生歇即菩提遂計為因緣。又見滅生俱盡無功用道遂計為自然。汝之所疑如此。據汝所疑。則亦自然心生因緣心滅。既是一生一滅。猶然生滅。那得自然。故云如是等也。

二結破中。云無生等者。意謂上之自然生因緣滅。猶然生滅非自然。那可為自然。復結破云。必須無生無滅方可為自然。故云無生等也。然不知有生滅可有無生滅。既無有生滅。那有無生滅得為自然耶。則知二句結破之詞也。

三猶如下舉例也。又二。初正例。二重遣。意兼因緣自然而雙言之。其始也見三因不生等遂計為因緣。其既也見滅生等遂計為自然。若舉例明之。汝計因緣。猶世間諸相和合成一體者無異。汝計自然。猶世間諸相非和合不成一體者相同。故云猶如等也。重遣中。本然等。雙遣而雙顯耳。本然即自然也。非然即因緣也。明所例和合一句即和合非和合也。向二句重牒上之法。例合然下雙遣而雙顯之。初句合即和合謂因緣也。此就例說。然即自然謂非和合也。此就法說。因緣自然俱不可得。故云合然俱離。次句離即上之合然俱離之能離也。合即上之合然俱離之所離也。故云離合俱非。遣之又遣。顯之又顯。到此離合俱非之句。能離之離尚不可得。那有所離之因緣自然可得。故云此句方名無戲論法。雖和合非和合。是例亦阿難輩曾所計者。故并破而顯之。上寄事結云因緣自然俱為戲論。此中結云方名無戲論法。其意雖同。今以雙遣而即雙顯。故云方名無戲論法。阿難既疑因緣又疑自然。如來其始以寄事辨破。繼以約法辨破。後以舉例辨破。則因緣自然當下釋然而可知也。

二誡勸分二。初總舉。菩提等也。二別示。雖復等也。

初總舉中。應先云。汝之欲修菩提。當以菩提中法而修。汝既以因緣自然為疑。乃菩提涅槃尚在乎遙遠矣。故云菩提等也。此去正是以修而奪性之文也。

二別示又二。初雖復下誡。二是故下勸。初又二。初正誡。雖復去也。二實驗。汝雖去也。

初中。秪益戲論。指因緣自然之疑也。何須待我之上。亦應先云。汝多聞有益。非屬戲論。不唯不遭登伽。縱遭自能解脫。何須待我佛頂之神呪方得解脫耶。故云何須等也。

二勸分二。初正勸。是故等也。二實驗。如摩等也。

初中。秘密妙嚴者。如如來八教中。或為此人說漸。或為彼人說頓。彼此互不相知者即秘密也。能以一音出無量音。能以一義出無量義。是為之妙嚴也。脩無漏業者。即修奢摩等三法也。若修奢摩時。這種不思議空觀法爾現前。乃萬法當空一塵不立。此是真空。自不漏落於俗有偏空但中。乃至修禪那亦然也。遠離憎愛二苦者。一往言之。即違順二境也。因此憎愛為因。必受無端苦報也。若廣推之。九法界人皆有憎愛。如凡夫憎空愛有。二乘憎有愛空。菩薩憎空有二而愛乎中。今若修奢摩等無漏之業。自得遠凡夫等空有之憎愛。故云遠離等也。

次中。同悟宿因者。悟宿世婬欲之因也。或得受記者。問此經既在方等。蓋耶輸受記千萬光相如來。是法華中事。云何得其或蒙授記耶。答經有前分後分。前分即是本經。後分若他經有同類者收歸乎一。今以法華收歸此經。以其是同類耳。如何上亦應云。彼登伽者一婬女耳。尚能如此。汝阿難乃鬚眉丈夫也。如何尚留觀聽於色聲間而自欺之若是耶。故云如何等也。尚留觀聽者。斥其見相發心緣聲聽法不能超其色聲見聞。亦即斥其因緣自然之疑也。自首卷已來明究竟堅固理竟。

自阿難及諸大眾去。第二示究竟堅固行之文也。分二。初啟請。即阿難等。二開示。即爾時去。初又二。初阿難下經家敘相。二無上下當機陳詞。

初中。聞佛示誨者。即如來對富那已來所說者也。疑惑消除等者。阿難大眾前雖領悟。因富那發問已來然心未免有疑。更蒙重重開示。疑又消除一番。故云疑惑消除。不唯除疑。且聞妄本無因真元無得。了達中道第一義諦實相之理故云心悟實相。問前之阿難自云億劫顛倒想已消矣。及夫法身已獲矣。如何此中更消疑惑并悟實相耶。答前所消者是見惑。今所除者是思惑。若夫無明正當斷也。又前所悟者。在初信已後之似因位。今所悟者。可是初住真因位矣。如是則知其消也時有後先。所消者亦有麤細。其悟也時有遠近。所悟者亦有淺深。是以昔日消顛倒獲法身。今日除疑惑悟實相也。且就阿難一人如此。若就眾人。或有破界內惑者。或有破界外惑者。或有得相似位而悟實相者。或有證分真位而悟實相者。其惑之粗細。位之淺深。更未可一端而言也。是以圓教有四十二番破無明。四十二番見真理耳。

二當機陳詞分四。初無上下贊顯。二世尊下述領。三唯願下申請。四作是下待旨。

初中。無上大悲等者。世出世間最尊最勝無可得而加上之者。故云無上。具有無緣之悲。遍拔眾生之苦。故云大悲。所得菩提智德如出鑛之金不復雜鑛。所證涅槃斷德如成灰之木不重為木。智斷合舉故云清淨。具有一切性功德財。出生一切諸大功德。乃世出世間最為自在。故云寶王。以眾生之所具。還教之於眾生。故云善開我心。如卷初之善為說法也。能以下。正出善開之意也。或直說法相。或假喻以明法相。或直顯理體。或托事以顯理體。有如是不同。故云種種等也。溺於生死海中永不得出。謂之沉。迷於煩惱海中永不得出。謂之冥。能令眾生破煩惱斷生死。故云引諸等也。

二中。知如來等者。即述前之而如來藏唯妙覺明圓照法界一為無量無量為一等也。以包括而言之為含。以出生而言之謂育。無大小便利坑坎荊棘等。是為清淨。有寶地寶樹金繩界道等是為寶嚴。如來復等者。述前汝雖談說因緣自然等。誡勸其積劫多聞不如一日修無漏業等文也。不逮修習下。應補云。從如來所知者如彼。蒙如來所責者如此。我之今日這段光景。假喻發明猶如乎旅泊者。故云我今等也。言旅泊者。阿難未出家前心心分別乎有。如陸宿之旅者一般。既出家後念念躭著乎空。如水宿之泊者一般。到今日雖解其理未能起行。猶之乎旅泊之人耳。忽蒙等者。天王喻如來。謂是天中天聖中聖耳。華屋喻藏性也。如來種種開示令其得悟藏性。如賜與華屋也。云雖獲大宅要因門入者。意謂若欲入華屋必得其門。若欲入藏性亦須行入也。若就喻言。屋是所入之處。人是能入之人。然由而入者門也。若就法論。藏性是所入之理。奢摩等是能入之行。然由而入者唯耳根圓通也。所以揀選云。欲取三摩提實以聞中入。此中入字正與彼之入字相照應耳。

三中。迴小向大。謂之捐捨小乘無餘涅槃。乃最上大涅槃也。本發心路者。如來從此發心而得證此涅槃。欲令迴小向大之人。亦獲此路進脩如來大涅槃也。則知無餘涅槃乃所趣之不生不滅之果也。本發心路。乃能趣不生不滅之因。所以下文如來有第一決定之答也。從何攝伏疇昔攀緣者。正是擇六根煩惱得圓通根本處。所以下文如來有第二決定之答也。則知如來之所說正說阿難之所請耳。令有學者。亦即迴小向大之者。今雖向大猶未成就。故云有學。從何下。總欲斷惑證真也。然不知何因得入。故云從何。攀緣有多種。若修奢摩他時。空觀法爾現前。使俗有之攀緣自得攝伏。若修三摩提時。假觀法爾現前。使偏空之攀緣自得攝伏。若修禪那時。中觀法爾現前。使空有二邊之攀緣自得攝伏也。且就一往而論如此。若夫三觀圓修。所有一切攀緣自應圓攝伏耳。陀羅尼即總持也。亦名遮持。總持。以其總一切法而不散。持一切義而不失。遮持。以其遮一切惡而不起。持一切善而不失也。入佛知見。即三智一心中知為知。五眼一眼中見為見也。分釋如此。若總言之。意謂令有學者從何攝伏攀緣。從何得陀羅尼。從何入佛知見。佛之知見未入以未得陀羅尼故。陀羅尼未得以攀緣未攝伏故。可知攀緣伏而陀羅尼自得知見自入。乃至知見入而攀緣自伏陀羅尼自得也。所謂說雖次第。事在一時耳。

四中。云在會等者。以敘相既云及諸大眾。以申請又云示我在會諸蒙暗者。所以在會皆一心而佇佛慈音妙旨也。

二開示分二。初經家敘。爾時等也。二如來說。汝等等也。

初經家敘中。云哀愍會中緣覺聲聞等者。正是阿難請中捐捨小乘而向大乘者也。於菩提心未自在者。謂二乘人雖迴小向大。然未得本發心路。未獲無餘涅槃。故云於菩提心等也。開無上乘者。乘以運載為義。然大小乘運載不同。若人天之戒善。但可運出於三途。若二乘之諦緣。但可運出於三界。偏漸之度門。但可運出於三空。唯如來不思議微妙之乘。不唯運出三途三界三空。亦且運入三德祕藏。故名無上乘也。妙修行路者。即奢摩等三乃性具之行。舉一即三。言三即一。全性起修。全修歸性。不假造作及夫施設。不可思議者也。

二如來說分三。初自汝等決定去。汎明二種決定。二自五卷初阿難及諸大眾去。的指圓通本根。三自六卷中阿難整衣服去。更示安立軌則。初又二。初正明二義。汝等決定等也。二展轉釋疑。阿難白佛等也。初又二。初汝等下標舉。二云何下徵釋。

初標舉中。汝等等者。牒阿難最初所請妙奢摩等及今所請本發心路而言也。有人見此妙三摩提之句。謂從此去正答三摩之請。蓋拘妙三摩提一言輙判。前為奢摩。後是三摩。則首卷有三摩提名大佛頂。豈七徵已來皆屬乎三摩耶。此中汝等等誡也。如前奢摩結云無得疲怠妙菩提路同耳。應當下勸也。云發覺初心者。覺即菩提。即發菩提之初心也。二決定之義。一從五陰審觀一番。決定為能觀。五陰為所觀。若能擇去生死根本之生滅。依不生滅而修。即生滅亦成不生滅矣。所以文云。以湛旋其虗妄滅生伏還元覺等也。二從六根詳審一番。決定為能審。六根為所審。若能揀去煩惱根本之不圓通。依圓通而修。即不圓通亦圓通矣。所以文云。但於一門深入入一無妄彼六知根一時清淨也。然名決定者。其有二意。一是如來聖人決而方定。故名決定。二是受決於如來楷定而不可易。故名決定。同名決定。但就機應授受之分。有此二義耳。

二徵釋又二。初總徵。云何等也。二別釋。阿難等也。初總徵可見。二別釋又二。初第一下第一義。二第二下第二義。初又三。初勸觀。第一去也。二出意。若於去也。三正審。以是去也。

初勸觀中。若欲等者。牒前阿難所請之詞也。應當等。正勸觀也。云因地與果地為同為異者。畢竟如何同而不異。按下出意中云生滅不生滅。正審初云變壞不滅。則知大乘之因無別以為因。唯常住真心。大乘之果無別以為果。唯常住真心。即以常住真心理體作我因心。以此因心還克常住真心理體。所謂因該果海。果徹因源。事理不二。修性相即。自得同而不異。正欲勸其以常住真心發心。故云應當等也。

二出意中。若於等。正出宜同不宜異所以。故結云無有是處。

三正審又二。初以是等指事。二云何等約法。

初指事中。諸器世間者。世間不出乎依正也。皆有局量。如器之有界限。故名器世間。不爛壞虗空者。借虗空對有為而言不壞。若實論之。虗空亦壞。以其由一念不覺翻真空而為頑空。若轉不覺還成乎覺。應頑空還轉乎真空。所以下文云十方虗空悉皆消殞。

二約法分二。初揀妄。則汝去也。二依真。汝今去也。初又二。初則汝下總標。二云何下別釋。

初總標中。云則汝等。正出可壞之相。由此下言性覺明體分為視聽等六。皆由地等四纏也。從始入終者。以其視聽六根即是色等五陰。但開合之不同耳。就五陰而言始終。依生起。以識為始色為終。據破滅。以色為始識為終。故下云生因識有滅從色除二別釋又二。初釋渾濁。即云何等。二釋五疊。即汝見等。

初釋渾濁中。譬如等喻也。汝濁等法也。喻中。清水喻藏性。本來妙明故云清潔本然。塵土喻四大。生成凝滯故云本質留礙。二體等者。喻藏性本來明妙之清潔。與四大生成凝滯之留礙。一真一妄。逈別而不同也。有世間人等。喻眾生逐四大妄失藏性真也。土失二句。謂土本留礙。一投其水即留礙不留礙矣。下文所謂水火風土旋令覺知者也。水本清潔。一受其土即清潔不清潔矣。下文所謂見聞覺知壅令留礙者也。容貌等。喻藏性四大一真一妄和合相雜而莫辨也。法可知。

二釋五疊。即五濁也。應知此中五濁不同他經。他經所明。見濁五利使為體。煩惱濁五鈍使為體。眾生濁因此十使招感假名。即以二濁為體。命濁既有眾生朝生暮死修短不定。即以眾生濁為體也。劫濁亦無別有體。以此四濁聚在一時。大小三灾無不具有。是為劫濁。此中唯以五陰為體。劫濁以色陰為體。色即質礙義故。見濁以受陰為體。受即領納義故。煩惱濁以想陰為體。想即想相義故。眾生濁以行陰為體。行即遷流義故。命濁以識陰為體。識即分別義故。彼此所以。思之可見。然何以見得此之五濁五陰為體。亦不必遠引他經。即下破陰魔中。初破色陰。則云是人則能超越劫濁。乃至五破識陰。則云是人則能超越命濁。所以此經五濁五陰為體斷無疑也。今次第為五。

初劫濁中。汝見虗空等者。見即五根之一。舉一以攝餘四。空即五塵之一。亦舉一以攝餘四。五根五塵同是色法。正以色陰為體。故根塵各舉其一以明之。能見之見所見之空無不周徧。故云汝見等也。既皆周徧。所見之空能見之見無分別矣。故云空見不分。汝若云空與見可分者。虗空元無體相。有空可分反無空之體矣。故云有空無體。汝見但可了別。有見可分反非見之覺矣。故云有見無覺。相織妄成者。織本經緯。以無體之空為緯。而織乎無覺之見。以無覺之見為緯。還織乎無體之空。互互不已。妄相遂成。如是根塵之色皆虗妄而為織成。則所成之劫自非清潔。故云相織等也。下四相織等意皆應例此。

二見濁中。搏者取也。正受陰領納之意。見聞覺知本是妙明藏性。一因搏取四大。分妙明而為六。故云見聞等也。水火風土本無知也。一分藏性以為見等。則無知者而亦有知。故云水火等也。應以無知四大有知六根相對為織。此皆領納而成見濁也。

三煩惱濁中。憶識誦習。正想陰想相之意。憶即憶過去之塵相。識即識現在之塵相。誦習即誦習未來之塵相。因憶識誦習妄性。發為內之知見。故云性發知見。容者影也。以三世諸塵影子現為外之塵相。故云容現六塵。如是外之容全以六塵為相。故云離塵無相。內之性全以知見為覺。故云離覺無性。應以無性能知無相所知相對為織。此皆想相而成煩惱濁也。

四眾生濁中。生滅不停。正行陰遷流之意。知見等者。謂眾生知見每欲長生於此世。奈何業果必為遷改於他方。故云知見等也。應以欲住知見必遷業運相對為織。此皆遷流而成眾生濁也。

五命濁中。元無異性。亦是識陰分別之意。約無分別之性以明識之分別耳。云元無異性者。所謂元是一精明。眾塵隔越。所謂分成六和合也。性中句。釋上元無句也。用中句。釋上眾塵句也。以其元是一精明故相知。分成六和合故相背。若論性則無用異可得。論用則無性同可得。故云同異失準。應以相知之性相背之用相對為織。此皆以分別而成命濁也。上來揀妄竟。

二依真分三。初法。汝去等也。二喻。如澄等也。三結。明相等也。

初中又可分二。初汝今下標。二以湛下釋。

初標中。

見聞等生滅也。常樂等不生滅也。欲以生滅而修不生滅。故云欲令遠契。謂既是見等之生滅。欲契常等之不生滅。應擇去其生滅生死根本。當依著不生滅圓湛明性。故云應當等也。云依不生等者。謂前既分圓湛明性以成見聞覺知。欲契不生滅果。應當旋轉生滅見聞等相還歸如來藏性。妄相若旋。真性自圓。所以下即以湛(云云)。

二釋中。以湛之湛即頂上之圓湛性成看。伏即復也。以圓湛真性旋乎虗妄生滅。則元明性覺自得復矣。故云以湛等也。元明覺性既得即此以為因心。故云得元等也。正為初心之人立行之本。未論入位。但約效驗預明。故有然後(云云)。因既不生不滅元明覺性。果應不生不滅元明覺性。所修之因乃是性修。所證之果乃是性證。所謂修性相即因果不二之者。故云然後等也。

二喻中。云如澄濁水者。前以清水喻乎藏性。因彼四大分湛為視聽等。今欲以湛旋其虗妄。故喻如澄濁水。貯於靜器。喻根既不緣塵亦不偶。靜深二句。喻識亦不行。如是即生滅皆不生滅矣。清水下。法喻雙明也。謂土雖沉水雖現。但伏而已。土全未去。法上正是初伏界之內外見思客塵。所謂五住圓伏。故云清水等也。去泥下。正喻圓斷也。初信去見惑之泥。二信至七信去思惑之泥。八之十信去塵沙之泥。初住至等妙去無明之泥。如是斷無不斷。故云去泥等也。

三結中。明相一句。如前之唯妙覺明圓照法界也。一切二句。如前之一為無量無量為一等也。皆合等。正明不生不滅因心合不生不滅果地也。以涅槃山頂五住究盡二死永忘般若不生諸法不生不生不生故也。

二第二義去。明第二決定義之文也。前之第一決定義中。決擇五陰生死根本。依圓湛性為因地心也。此之第二決定義中。決擇六根煩惱根本。以故詳審六受用根。逆彼生死欲流。得循圓通一門深入也。分二。初正勸審詳。第二等也。二別勸詳擇。汝今等也。初又三。初第二下勸審。二汝修下出意。三汝觀下正審。

初勸審中。決定等者。謂欲發菩提心修大乘行。不惟棄捨世間根塵識等。亦應棄捐小乘空無願等。總而言之。俗有偏空但中悉應捨之。故云決定等也。發業者。業是惡業。能發者乃煩惱也。潤生者。生是果報。能潤者亦煩惱也。誰作誰受之二誰字正令詳審之也。然作受者皆六根也。有以六識為作者之主。八識為受者之主。此一往論則可。今文恐不然也。以其耑在擇六根耳。所以下云。虗妄根塵何處顛倒。又云。六為賊媒自劫家寶。又返窮流根至不生滅。當驗此等六受用根。及結云。入一無妄彼六知根一時清淨。則知專在擇六根也。雖重六根作之與受。亦應著八識之精而講。以其六根元八識耳。所謂分之乎眼則成見性。乃至分之乎意則成知性者也。

二出意中。汝修等者。正出其決擇煩惱根本之所以也。處尚等者。譬如國王討賊。須知賊之所在方能發兵以問罪也。

三正審分二。初汝觀下指事。二則汝下約法。初指事中。解結人不見所結者。非欲見其結之而已。正欲知其結之所由方可從之而解。所以下有若不知其解結之元。及若欲除結當須結心等。云結喻煩惱根本也。解結喻決擇煩惱根本也。虗空喻藏性也。

二約法又二。初總舉。則汝等也。二別釋。云何等也。初總舉中。眼耳等為賊媒自劫家寶者。賊喻六塵。媒即喻六根。家寶喻藏性也。乃性具之者。是為家寶。由此等者。指六根為六塵之所纏縛。所謂聚緣內搖趣外奔逸也。於器等。謂六根既被六塵纏縛。遂不能超越於六塵矣。如前見不超色聽不出聲等。

二別釋又三。初云何下明世界。二一切下明相涉。三汝復下定優劣。明世界示相涉者。欲其知煩惱根本也。定優劣者。欲其知圓通根本也。圓通根本一經入手。煩惱根本當下化矣。所以云入一無妄彼六知根一時清淨也。

初明世界中。云何等者。總由世界元不在遠。只在眾生一念一剎那間。眼之見耳之聞乃至意之知。即有如是世與界也。所謂十世古今不離常念等也。

二示相涉中。上下無位者。非謂上復有上下又有下是為上下無位。以其既有四方方方各有上下。故云上下無位。中無定方者。亦非表為中時東看則西南觀成北以為中無定方。意謂四維皆因四方而有。如無東之與南。則東南維從何而立。故云中無定方。上既列十。今欲拂去上下及乎四維。唯得東西南北之四方。所以知其上下無位中無定方。當如是看也。三四四三者。以世而涉乎方。是為三四。以方而涉乎世。是為四三。總括始終者。初疊曰始。乃至三疊曰終。功德者。乃是業力。非若法華六根清淨持經之功德也。

三定優劣分二。初標。汝復等也。二釋。如眼等也。初標中。先定優劣者。正欲以此為下選圓通之張本耳。

二釋有六。即眼耳等也。初眼根中。如眼等者。就其千二百。於十方界分作二分。如前所見正南有二百。又見東南及西南二維各有一百。故云前方全明。又見東西二方各有二百。故云左右旁觀。若後之正北二百及西北東北二維各一百皆不見故。云後方全暗。合而言之。不見者四百。見者八百。故云三分之二。下可例之。

二耳根中。如耳等者。正顯耳根勝餘根也。謂聲塵有邊畔。聞性無涯際。所謂十方俱擊皷十處一齊聞也。

三鼻根中。云闕中交者。呵為出。吸為入。兩楹之間而不無闕。故云闕中交也。

四舌根中。如舌等者。取其能說為力用耳。盡諸世出世間智者。以智在說故。就其言詮則有方分。就其理體。元無窮盡。故云言有等也。

五身根可知。

六意根中。如意默容等者。謂十方三世世出世間凡聖不等之法而意根嘿而了之。故云如意等也。嘿字對舌宣揚而言二別勸詳審分四。初汝今下寔驗。二若能下較量。三我今下許說。四十方下出意。

初中。汝今等者。以六根緣六塵為順流。乃生死根本。是名生死欲流。若能逆彼順流。即成法性流矣。以其流根全從湛然覺體分為六者。一經返窮當體不生滅法。故云汝今等也。當驗下。令其即將上之所定優劣而驗之。誰與真性合者。誰與真性離者。誰與真性合而為深者。誰與真性離而為淺者。誰與真性合而深廼為圓通者。誰與真性離而淺不為圓通者。故云常驗等也。

次中。若能等者。苟得圓通之根。便能逆彼生死妄流。自然相順而不相違。故曰若能等也。若與不圓通之根而較量之。得圓通而修者。雖一日之短。猶勝其一劫之長。不得圓通而修者。縱一劫之長。不若其一日之短也。則知日與劫元相倍矣。日之短者猶勝乎劫。劫之長者。反劣乎日。則成之相倍矣更何如哉。如是較量。欲修習者豈可捨圓通根本乎。

三中。我今等者。指上八百千二百功德為修顯之。故云我今等也。六湛圓明者。目其六根雖屬虗妄。原從圓湛真性分出。約真以明妄也。較量下。令其詳擇。誰是八百功德之數縮者。誰是千二百功德之數盈者。誰是數盈而可入者。誰是數縮而不可入者。故云數量等也。吾當下。正許說也。汝若詳擇一定心當發明。令汝依之起行依行證入。故云吾當等也。

四中。十方等者。意謂若夫十方如來。根之勝者。即根塵識三之十八界。皆可修圓通成無上菩提。故云十方等也。但汝根劣。不能於十八界圓融自在而為互攝。故云但汝等也。以汝根劣之故。令汝根塵識三之中擇去六塵六識而取六根。六根之中更除餘五唯取耳根。如智者大師揀境。伐樹得根灸病得穴去丈就尺去尺就寸者同耳。則知如來祖師所用雖異其揆一也。入一無妄等者。若從一門逆生死流一根得真。則其餘根皆清淨矣。更而推之。不唯六根。則六塵六識皆可清淨。雖曰一門。與十方如來所入者不二。所謂歸元性無二方便有多門者此也。

二展轉釋疑。大分為三。初釋一入六淨疑。即阿難白佛去。二釋因果不齊疑。即阿難白佛去。三釋云何結解疑。即阿難白佛去。初分二。初阿難下疑請。二佛告下答釋。初疑請中有二意。一者前云逆生死流。又云六湛圓明。意謂既是六湛圓明何須逆流。故問之曰云何逆流。二者前云一門深入入一無妄彼六知根一時清淨。意謂既是一門深入入一無妄秪屬一根。彼根條然不同。云何一時清淨。故問之曰云何深入(云云)所謂攝跡生疑也。

二答釋分二。初釋第一疑。佛告去也。二釋第二疑。今汝去也。

初釋第一疑中。佛告阿難下。應補云。汝云六湛圓明何須逆流。汝之所疑如此。然我看起來。就真性而言六湛圓明。若就妄相而論。即汝阿難多所未斷。故曰汝今(云云)謂其初果止斷三界見惑。故云汝今等也。而猶有三界思惑未斷。故云然猶等也。思惑尚未得斷。何況有前非有之生相。暫有用之住相。非凝然之異相。後是無之滅相。及夫種種頭數等之無明惑未斷耶。故云何況等也。如是若不逆流安得六湛圓明。汝阿難有何疑也。

二釋第二疑分二。初今汝下總徵。二阿難下別釋。

初總徵中。今汝等前。亦應補之。汝疑其六根也條然不同。云何入一無妄彼六知根一時清淨。汝之所疑者如此。我且問汝。彼之六根還是一耶。還是六耶。故云我今問汝等也。

二別釋分三。初法。阿難等也。二喻。如太等也。三合。則汝等等也。初又二。初阿難下約理元無一六。二阿難下由惑一六義生。初又三。初破一。即阿難去。二破六。即若此去。三結示。即是故去。

初中。既耳不見乃至足無語。則不是一可見矣。

次中。既曰耳聞。而口為問而身欽承。則不是六又可見矣。

三中。正示彼六知根。非一處而終非六。非六處而終非一。然終不可謂汝六根元有其一元有其六。則知一之與六皆不可得。故云是故等也。

次由惑一六義生中。云雖得六銷猶未忘一者。謂其已伏思惑根塵不偶。故云雖得六銷。如下云。元依一精明分成六和合。六和合已銷。一精明猶在。故云猶未亡一。蓋指識精為一也。

二喻亦二。初如世下喻一六義生。二彼世下喻元無一六。

初中。如太虗空等喻生六。除器等喻生一也。

次中。同不同。謂不可有一之同有六之不同相矣。不唯無一六之相。亦且無一六之名。又云何況等也。

三合分二。初則汝下總合。二由明下別合。可見。別合又二。初正合由惑有一六。由明等也。二正合約理無一六。汝但等也。初又二。初由明去出六種相貌。二阿難去結總屬虗妄。

初出六種相貌。次第有六。六中云粘湛發見乃至粘湛發知。與下粘妄發光對看。前是從真起妄。後是迷妄失真。所謂單真不立獨妄不成者也。粘湛一句。因前明暗二塵而引起根。所謂塵入根也。見精二句。根去緣塵。所謂根入塵也。成根者。成勝義浮塵二根也。說雖次第事在一時耳。根元等。所成之勝義根也。因名等。所成之浮塵根也。浮塵二句。正結勝義依浮塵而為用也。可知。二根俱是能所八法所成。上勝義但舉能成。故云清淨四大。四大云清淨者。本從藏性分出。如六湛圓明意耳。浮塵中但言所成。故云浮根四塵。所以二根皆應有八法也。一文既爾。餘五例然。唯舌根中如偃月者。初三四已去是仰月。十七八已去是偃月。今云偃月者。乃指十七八已後者也。意根中之浮塵云如幽室見者。以意根有異於餘根之形相者耳。

二結總屬虗妄有二。初示所由。即阿難等。二辨無體。即是以等。

初中。如是等者。此之六根。若尋其根。討其源。皆從性覺玅明之中。有一能明之妄明及一所明之妄覺。從是失其真性起其妄相。故云如是等也。

二中。正辨其六根緣塵則有離塵則無也。

二正合約理無一六。分二。初但汝下結答問詞。二不由下轉釋伏難。初又二。初外不依塵。汝但等也。二內不依根。隨拔等也。

初中。汝但上。應先云。汝問云何入一無妄彼六知根一時清淨。然我看來。也無他法。秪要不隨前塵而已。故曰汝但(云云)此是外不依塵也。還當內不依根故。次曰隨拔(云云)拔即逆。伏即復也。然根是所拔。能拔者即奢摩他等之妙行也。了得根雖生滅當體是不生滅。由境發智。由智照境。昔所粘湛之湛自得脫矣。內性元真亦得復矣。故云隨拔等也。既脫其妄粘。又復其元真。所謂玅淨明體元明真性歸復還全。故云復歸元真。因此三智為因。得復元真玅理。又於所復妙理。還發本有妙智。故云發本明曜。到此乃境智一如。能所不二。不唯拔一根而已。其餘之五根亦應圓拔而圓脫矣。故云諸餘等也。如是則入一無妄彼六知根一時清淨可見矣。

二轉釋伏疑又二。初釋根。不由等也。二釋塵。今汝等也。初又二。初不由等正釋。二阿難等引例。初正釋中。不由上。應先出伏難。云既是六根拔脫。內不依根現前。將何以為聞見耶。遂釋之曰。其時見聞無復用此前根。故云不由等也。以其自有真明為主。不隨六根而轉。故云明不循根。現前雖有見聞。但寄六根發明而已。故云寄根明發。從是雖曰見色不關乎色。乃所謂見見之真見。雖曰聞聲不關乎聲。乃所謂聞聞之真聞。即就一根有諸根用。故曰由是等也。二引例中。阿難汝豈等者。恐阿難不能釋然。更引凡小之事以例明之。所謂以淺淺況深深也。故云阿難等也。舜若中。如來下。釋其空神能覺觸也。如來二句。謂其無身可現身也。既為二句。雖云暫現亦能覺觸也。最後結云。那律憍梵及諸滅盡定小乘中不因眼舌意三根而能見能甞能知者。舜若殑伽難陀凡夫中不以身鼻耳三根而能觸能嗅能聞者。而凡小之人尚能如此。何況根塵圓拔脫者不能六根互用而為疑也。

二釋塵分三。初今汝下正釋。二如彼下例顯。三緣見下合明。

初正釋中。今汝上。亦應先出伏難。云既曰不循內塵。外不依塵。云何現前猶有諸塵相耶。遂釋之曰。汝之六根不拔則已。若能圓拔內性瑩發。則諸塵相如湯銷冰。氷既消時而還成水。塵相若消即成知見。那得更有塵相而為疑耶。故云阿難等也。如湯消冰等者。彼之塵相元從妙明所現。猶水而成冰也。塵相既消應念化為知覺。猶冰還成水也。

二例顯中。阿難汝彼等者。亦恐阿難未能了然。更舉世人之事而例顯之。故云阿難等也。就事例法一一明顯。如彼二句。例未得拔根者也。若令二句。例六根圓拔者也。六根二句。例浮塵諸變化相也。彼人二句。例內瑩發光也。彼雖三句。例內光之力令塵相消而成知覺也。法上以真性光而為圓炤。不用眼根。此中唯以手外繞。亦不用眼。其類相若。故舉此以例顯之。若止消文。應云眼主乎見。今聚所見之物到於眼前。故云聚見於眼。既對其物應以眼視。反將能見之眼急而合之。是時唯得暗相現前。不復得見乎前物矣。故云若令等也。他所聚之中亦有人焉。其人非無六根也。因已合眼唯見暗相。其頭足相類而莫能辨。故云六根等也。彼合眼人。因眼不見。尋以手順乎其人之體繞而摸之。故云彼人等也。彼人眼雖不見。以手摸之。此是頭也。此是足也。從頭至足無不了然。故云彼雖等也。然手眼之相雖異。知覺之性不殊。故云知覺是同。應結顯云。彼之劣者尚能如此。何況塵脫根拔之最勝者猶有塵相可得汝為疑耶。

三合明分二。初緣見下合。二根塵下結。

初中。見緣等者。謂向來因之妄明見乎外境。設乎明不現前復不能見。以其不能發真明故。故云緣見等也。若能不依妄而見。自發真明以為觀炤。故云不明自發。其時所有之暗相皆屬我之真明。無復更為昏暗。故云則諸等也。消文如此。若合法例兩文。緣見二句合例之如彼二句法之未得拔根者也。不明一句合例之急令合眼至循體外繞法之六根圓拔內瑩發光也。則知二句合例之彼雖三句法之諸浮塵相如湯消冰應念化為知覺也。如是方見法例合三乃一氣耳。

次中。根塵既消者。謂其根塵拔而且脫也。前來阿難疑問。云何一門深入能令六根一時清淨。如來若法若喻若合重重發明。由惑一六義生約理元無一六。至夫隨拔一根餘五圓脫。所有六根皆為互用。所有塵相皆化知覺。則阿難之疑當下應釋。所以責之曰根塵等也。

二自阿難白佛去。釋因果不齊疑之文也。分二。初阿難下疑請。二佛告下答釋。初又二。初按定佛言。即阿難等。二陳述己疑。即世尊等。

初按定佛言中。云如佛等者。乃按如來第一決定義。云應當審觀因地發心與果地覺為同為異等。及第二決定義中。詳擇六根之一以為入一無妄彼六知根一時清淨。以為疑端。故云如佛等也。

二陳述己疑又四。初世尊下陳果常住。二若此下述因無常。三云何下正申疑難。四云何下結請開示。

初中。七常住果。皆十方如來之證得者。即真如佛性二種已是證得。非特性具而已。餘可見。即如來所謂之果地也如此。

次中。若此等者。即牒詳擇六根入一無妄等之文也。以其六根因塵有故。故云若此等也。猶如等者。引例也。乃引首卷三處結妄體元無中若離前塵有分別性即真汝心離塵無體斯則前塵分別影事而為例耳。即如來所謂之真因心也如此。

三中。云何等者。標立也。意謂如來既云因地心果地覺名目相應。則知不生滅之常住因心。纔與不生滅常住之果地。名之與目乃得相應。如何將此畢竟斷滅之六妄根為因地心。欲獲如來之不生滅果地覺耶。故云云何等也。世尊下釋明也。若離等。謂六根因塵而有。如無等。仍引妄心無體為例進退等。非指見根為進乃至意根為退。意謂進而推之於心。乃離塵則無。固非我心之可得。退而推之於根。乃因塵而有。亦非我心所可得故。故云進退等也。既心與心所皆不可得。將何立因地心而求住果地覺。故云將誰等也。如來下結成也。意謂如來先說。六根六湛圓明可選圓通根本。以為入一無妄彼六知根一時清淨。此如來之誠言也。今我微細推求過來。所有六根全是斷滅。則於如來誠言乃相違而相越矣。故云違越誠言。如是若謂斷滅。則如來已說是不生滅。若謂不生滅。則我已推是斷滅。彼此前後全無定則。竟成戲論。故云終成戲論。既能詮是戲論。所詮生滅不待言矣。那可得為因地心求果地覺耶。

四中。云何等者。意謂雖成戲論。然如來常云我之所說真而無偽實而不虗。則知如來之說不應是戲論矣。但就今而言不識如何是如來真實之語。故云云何等也。在如來或是真實。我阿難不無蒙悋。願垂無緣大慈開揭我之蒙悋。故云惟垂等也。

二答釋分三。初責迷許說。佛告等也。二擊鐘驗常。即時等也。三結會迷悟。以諸等也。

初中。汝學等責迷也。以其但斷見惑未破思惑及無明。故云未盡諸漏。阿難但知粘湛發見聞等為顛倒所因。故云心中等也。然不知全虗妄即真實全生滅即不生滅。猶然惑為虗妄生滅。此真顛倒也。如斯顛倒不能識者總由諸漏未盡耳。故云真顛倒也。恐汝下許說。意謂汝既問了一番。我若直約理說。恐汝心雖誠敬諸漏未盡。猶未能生信伏。今且試借淺近之事易明之者為汝說之。故云恐汝等也。

二擊鐘驗常分三。初即時下審定有無。二佛語下點示聞性。三汝當下結勸引例。初又二。初約根。即時去也。二約塵。如來去也。

初約根中。音響者。初聲直吼謂之響。餘聲斷續謂之音。阿難大眾答言有聲則聞無聲無聞。非正說耳。聲塵雖有有無。而聞性豈因有無而有無耶。如下有聲無聲之答。乃為正也。

二約塵可見。

三點示聞性亦二。初佛語下斥矯亂。二阿難下正點示。

初斥矯亂中。佛語等者。上既約根約塵誘答已定。所以斥其矯亂也。蓋聲與聞報答無定為矯亂耳。佛言等。意謂後聲銷無響。我問聲不。汝言無聲。此正也。前鐘歇無聲。我問聞不。汝言無聞。此倒也。若從前無聲無聞。則鐘再擊不應更聞。若從後答聲有有無聞無有無。如此報答無定。豈非是矯亂之言說乎。故云佛言等也。

二正點示。可知。

三結勸引例分二。初結勸。汝尚等也。二引例。如重等也。

初結勸中。汝尚等者。責其尚不知聲有去來聞無生滅。今以有去來之聲塵。惑為無生滅之聞性。那得怪爾不以真常之因疑作斷滅耶。故云汝尚等也。

二引例分二。初例夢中聞性不昏。如重等也。二例死後聞性不滅。縱汝等也。

初可知。次中。云縱汝等者。形即四大所成而可敗壞者。謂之形銷。命雖識心連持不斷。識若一離。命亦隨化。謂之命光遷謝。縱使爾形爾命有銷有謝。所有聞性自不同其形命而為銷滅遷謝。故云縱汝等也。如是聞性真常而不斷滅。則知見等皆真常而不斷滅也。

三結合迷悟分二。初以諸□□□□常即無常二□□□□□□□□即常。

初中以諸□□□□□□□□□□□□□□□□□至夢中不昏及□□□□□□□□□□□□□□□□□□之因心耶無□□□□□□□□□□□□□□□□□□□若棄句猶前□□□□□□□□□□□□□□□□□□□伏歸元真等也□□□□□□□□□□□□□□□□□□應補云當知六□□□□□□□□□□□□□□□□□□落不生滅應顯以其□□□□□□□□□□□□□□□□貪六塵之垢以為情□□□□□□□□□□□□□□□□無不遠離矣故曰想相等也二俱遠離□□□□□□□□□顯現故云法眼清淨法眼淨應圓之□□□□□□□□□□常正是果地覺之因心那得因果□□□□□□□□□□□云云何等也。

大佛頂首楞嚴秘錄卷第四

大佛頂首楞嚴秘錄卷第七

天台　一松大師　說

語谿門人　靈述　記

二自阿難汝問去。持誦神呪之文也。分二。初結前。阿難等也。二明今。若有等也。

初結前中。身三口四生必無因者。有疑云。心三是貪等三今婬等三。是身三也。云何反以身為根本心為枝葉耶。不獨此也。又口四之妄語。前已在四中矣。云何猶有四耶。此皆不然。若論生起因。其貪等後有身三口四造業。以身三為重。比意三為輕。所以持戒之時。內婬等心不起則已。起則一破一切破矣。那有身三口四而不成也。然其妄語雖在前四之內。今言口四。又當連舉。若止云身三。則不便矣。一切魔事上應云。心若不懸色香等塵。內心既寂。外境自空。其諸魔類從何得生。故云一切等也。

二明今分二。初若有等勸持。二且汝下實驗。初又二。初直勸。即若有等。二結勸。即斯是等。

初正勸中。若有等者。前四種是現業。自可攝伏。此中是宿習。若非神呪何能消落。故曰汝教(云云)。一心誦我等者。此之一心。當以事理兩番消釋。佛頂光明者。謂因佛頂放光光中化佛化佛說呪。故云佛頂等也。摩訶等者梵語也。此云大白傘蓋。大者當體得名。遍一切法故。白者清淨立稱。離染污故。蓋者普覆為義。攝諸法故。是以大即法身。白即般若。蓋即解脫也。無上神呪者。具是三德理體。最尊而無可加。最勝而無可比。故稱無上。又不可得而推測之者。故稱神呪。無見頂相者。佛之肉髻之頂。應持菩薩乃至等覺為佛乳母。欲求見之尚不得見。此是不思議果德之體。唯佛與佛乃能究盡。故名無見頂相。無為心佛者。如來雖有因行之修。乃從性起修修無所修者。如來雖有果德之證。乃泯修歸性證無所證者也。是以雖說一切法藏。亦是性具。乃說無所說。雖化一切眾生。亦是性具。乃化無所化。不待造作及夫施設。故云無為心佛。從頂等者。正顯化佛之說呪也。上佛既是心佛。今呪雖從化佛所說。化從何有。總一性體流出故。呪亦云心呪。然云何誦持能治宿習。要知呪體。既稱摩訶薩怛多般怛羅。全是不思議三德。所持呪體既即法身徧一切處。則能持之心性亦即法身徧一切處。如是能持所持無非法身。那得法身容有宿習。即其宿習當體亦是法身也。般若解脫例之可見。以此所有宿習總是三德。其宿習也不治而自治。所謂不破而破而無所不破者也。所以教人誦呪以治習耳。

二述騐分二。初汝且下驗明。二彼當下較量。

初中。我亦宣揚等者。登伽聞究竟堅固理中已得三果。及夫愛河乾枯。從選圓通已來更成四果。故云愛心等也。然四果之所以成。愛心之所以脫。皆由化佛說呪之力。故云我亦宣揚等也。積劫婬女尚能速脫愛心。尚得速證道果。其呪力也蓋何如哉。

二較量又二。初正較。彼尚等。二舉喻。譬如等。

初中。阿難與登伽相為較量有三不同。世間婬女出世聲聞。染淨之不同也。無心修行求最上道。緩急之不同也。止證無學決定成佛。高下之不同也。其染者緩者下者。尚能頓除夙習而證道果。其淨者急者高者。速除有漏得成佛道自不難也。故云彼尚等也。

二中。譬如等者。有二意。一就成佛道邊說聲聞求佛道如揚微塵。加持神呪而求如揚微塵於順風。自當順運流入而無艱難險阻。二就治夙習邊說。治夙習如揚微塵。加持神呪而治如揚微塵於順風。自當法爾銷殞而無艱難險阻。故云譬如等也。

三若有末世去。安立道場之文也。大分為二。初略明。若有末世等也。二廣示。阿難白佛等也。初又二。初若有下方便。二然後下正修。

初方便中。若有等者。指末世欲求無上菩提正覺道場者而言。此是得道之場。若云欲坐。但在因耳。此是修道之場。蓋求證道必先修道。二意皆具。故云若有等也。先持等者。比丘所應持也。不唯攝身不行。及夫攝心不起。亦須攝心并不可得纔為清淨戒也。要當等者。若受禁戒。自非清淨真戒之師。安能大小輕重持犯開遮一一分明令人成就。故云要當等也。誦持一百八遍。對治百八煩惱也。然此一文具明五緣。先持等第一持戒清淨也。要當等第五親近知識也。戒成等第二衣食具足也。然香等第三閒居靜處也。誦此等第四息諸緣務也。五緣既具。五欲可呵。五蓋可棄。五事可調。五法可行。所以總一五則餘四該矣。只此一文。二十五之前方便義悉具也。

二正修分三。即三七日也。初然後等即初七日。二阿難等二七日。三如是等三七日。

初中。云然後等者。結界之儀蓋不一定。有刀畫地為限者。有以白芥子散擲為限者。有以五色線經於四外為限者。有以心之想到為限者。有以淨水散洒為限者。是皆佛制無不可耳。求於十方等者。求佛來應也。

二七中。比丘尼同壇修懺。譏嫌當避。法爾應然。在今末世斷不宜也。若夫白衣如欲同壇。必須受戒搭衣備佛儀式。至出壇外不復用也。發菩薩願者。即下廣示中先有願教也。

三七中。我自等者。佛現身也。初七已來既求十方諸佛今即來應。所謂感應道交。如水清則月印。眾生心水既清。佛月自得應現也。方便中。而言誦持。則正修誦持不待言矣。又雖初七有求十方佛。二七有發願澡浴及六時行道。三七有不寐。此皆一往。若具言之。三七皆然也。所以三七中總結云如是三七不寐(云云)。

二廣示分二。初阿難等啟請。二佛告等答示。

初啟請中。我蒙等者。指上四種律儀及夫誦持治習為無上悲誨也。既請安立道場已來。得聞律儀治習更兼略明。則其大義已領會矣。故云心已開悟。從今已去所修之行是了義行。所證之理是了義理。無學地位自得而成。故云自知等也。此是敘前。末法下正請今也。意謂我前問於如來末世眾生欲攝其心及建道場云何可得。今攝心之法已得聞矣。然不知建立道場。云何得合如來清淨軌則。故云末世等也。清淨軌則者。為其如來凡所施設決非徒然。其始也必依理而立事。其繼也必托事以顯理。方得事理相融及夫修性並運。故令後世行人凡觸其事即會其理。若會其理即融其事。若事若理。若觀若境。無非清淨本然周徧法界。所謂一華一香福等河沙。一瞻一禮功周法界。是為之清淨軌則也。所以下之結壇乃至坐禪五章。皆約清淨軌則以明義耳。

二答示中。通分五章。初若末世人去。明建立清淨軌則。二取白牛乳去。明設供清淨軌則。三於壇空中去。明設像清淨軌則。四於初七中去。明行道清淨軌則五從三七後去。明坐禪清淨軌則。五章之中其事可見。然既依理而立事。還須即事以顯理。中間一舉一止一旋一禮。無非即事以表理耳。

初結壇清淨軌則分二。初表選根機。若末等也。二表行因行。方圓等也。初又三。初若末下選圓機。二若非下揀藏通。三別於下取別教。

初選圓機中。若末等者。正顯末世眾生修圓通法門也。先取雪山。表取圓教之法也。雪山逈出眾山之上。圓教超過諸教之外。故以先取雪山表之。大力白牛。能運動於一切物者。圓教根機不唯運出於三途三界及夫三空。還得運入三德。故以大白牛表之。白牛所食唯雪山香草。圓機所具之智唯是微妙三智。故以食其肥膩香艸表之。白牛所飲唯是雪山清水。圓機所具之文亦唯實相妙定。故以唯飲清水表之。白牛之糞最為微細。圓機所有無明生住異滅分劑頭數。故以其糞微細表之。牛食香草清水所有之糞。即染而淨。堪可和香。圓機雖有無明。以其具有圓解。達得三惑染當體三德性。全妄即真。全障即德。故以其糞和香表之。地取其糞和以栴檀泥之。圓機既是三惑染全是三德性。無一而非實際自性理地。以為觀境。故以以泥其地表之。

二揀藏通中。若非雪山者。上既雪山表圓教之法。今云若非雪山。蓋是藏通矣。故以若非雪山表之。藏通所破止於見思二惑。故以其牛臭穢表之。藏通智唯折體。理唯偏真。不能顯自性實際理地。故以不堪塗地表之。

三取別教中。別於等者。其圓教也未可易得。其藏通也又在所揀。則應求別教矣。故以別於表之。別機修觀。從假入空。從空出假。後從空假還入中道。其始也假之與空也。是相平。其次也空之與假也。是相平。其後也雖有假空入乎中道也。是相平。以其次第進故。所謂平等觀也。故以平原表之。別機不達全妄即真全障即德。必欲離妄顯真破障成德。故以穿去地皮表之。別機破五住煩惱。顯出清淨真如但中諦理。故以五尺表五住。黃是五色之中。土是五行之中。故以黃土表但中諦理。還知其理涉乎十種度門。即以十香次第分合。故以取其等以為表之。既知涉乎十度。還知十度歷乎八萬四千微細法門。故以十香羅為粉表之。既知但中諦理。復歷微細法門將來自得行理一契。故以合土表之。理行冥合。其解亦深。故以成泥表之。知此但中諦理可為觀境故。故以塗場地表之。自圓機至此但就根機而明所知。未說所行。若夫下之因行。方明其所行也。

二表因行又二。初行圓因。方圓等也。二行別因。鏡外等也。

初圓因中。方圓等者。起土為壇者是。除土為壇者非。以其除土乃是場故。方圓丈六。非各有丈六也。壇表圓明自性。八角表八識之精。丈六表十六知見。若離十六知見及夫八識之精。無圓明自性可得。離了圓明自性。亦無十六知見并其八識之精可得。猶之乎離了丈六八角無壇可得。離了其壇無丈六八角可得也。更而推之。離了十六知見無八識之精可得。離了八識之精無十六知見可得。猶之乎離丈六無八角。離八角無丈六也。正是圓之即生即滅八識之精。全體不生不滅圓明自性。故以方圓丈六為八角壇表之壇。心至蓮華者。表從無明自性起耳根圓通之妙行也。雖有金等四種蓮華。止用一種。隨其財施豐薄以斟酌耳。既修耳根妙行。應須執持禁戒。即以聞性而為攝持。故以華中安鉢表之。如前所謂攝心為戒也。既持其戒。法爾生定。故以鉢中盛水表之。蓋八月秋之中。盛八月露表中道定。如前所謂由戒生定也。戒定既具。必發妙慧。故以水安華葉表之。如前所謂因定發慧也。雖有三學。總在耳根妙行中具。故云華中等也。取八圓鏡者。表八正智也。各安等者。華即妙行鉢即戒也。以八圓鏡圍繞華鉢。表圓人之行無別以為行唯以智為行。圓人之戒無別以為戒唯以智為戒。故云取八等也。

二別因中。鏡外等者。圓行如是。別行何以表之。故以鏡外等而為表也。鏡外建立蓮華。表別教之道行也。建立香爐。表別教之觀慧也。雖有道行及夫觀慧。總屬次第。故以間華鋪設表之。然俱云十六者。以道行觀慧悉對破宿世十六知見故。莊嚴香爐者。表別教次第觀也。次第觀成。但中理應顯。故以純燒沉水表之。理既顯。其十二品無明應斷。故以無令見火表之。上來表根機及因行兩番。明結壇清淨軌則已竟。

二明献供清淨軌則分二。初表自行。取白等也。二表化他。令其等也。初又二。初取白去表圓因剋圓果。二每以去表別因剋別果。初又二。初明因。取白等。二顯果。以奉等。初又二。初取白下正行。二并諸下助行。

初正行中。取白牛乳者。表從聞性發微妙三智也。以白牛為五色之本平步疾行。智為萬行之先觀炤圓融。又乳能滋潤色身。智能增長法身。故取白牛乳表之。以此微妙三智觀十六知見全體妙境。故以置十六器表之。又乳置乎器即器為乳。表全境即智。器置乎乳即乳為器。表全智即境。境智一如。能所不二。故以取白牛乳置十六器表之。乳為煎餅者。餅乃是圓。以表妙智圓觀圓炤十六知見之妙境也。隨其發也空則俱空。乃至隨其發也中則俱中。故以乳為煎餅表之。正行如此。

次助行中。并諸二字對正行而言也。砂糖表四念處。油餅表四正勤。乳糜表四如意。蘇合表五根。蜜薑表五力。純酥表七覺支。純蜜表八正道。合而言之。總是三十七道品無不具表。助行如此。所有正行牛乳之妙智。及夫助行糖等之道品。悉成耳根妙行。故以於蓮華外表之。正行助行皆對十六知見。故以各有十六表之。又其正助無不徹入耳根妙行。故以圍繞華外表之。此之蓮華乃擅中之一大蓮華也。非同鏡外建立十六。此一表圓。十六表別。相不同故。

二顯果中。以奉等者。上來牛乳十六器及糖等各十六器自當奉佛。以表正助因成法爾應尅無上佛果。既供諸佛。還供菩薩。以表諸大菩薩悉因此之妙行而剋佛果。又顯行人所行即諸佛所證及菩薩所修。所謂過去諸如來斯門已成就。現在諸菩薩今各入圓明等也故以以奉等表之。

二表別因尅別果亦二。初明因。每以等也。二顯果。享佛句也。初又二。初每以下總舉。二以兜下別明。

初每以等者。如來食必中日。乃是陽之中。可表不思議中。今言中夜者。乃是陰之中。正表別教所顯清淨真如但中諦理。故云每以等也。既欲顯理。須破五住煩惱。故以取蜜半升表之。既欲破惑。應修次第三觀。故以用酥三合表之。觀既消惑可破。惑若破理可顯。從是當教果頭可尅。故以壇前別安一小火爐以為表也。總舉如此。次中。以兜二句。表從假入空觀也。以香煎成乎水。但有其香。全無其質。其從假入空之時。但見真諦。全無假相。猶之乎兜樓香煎水也。故以表之。沐浴一句。表從空入假也。既以香水而浴其炭。但存其炭。全無水矣。其從空入假之時。但見俗諦。全無真理。猶之乎沐浴其炭也。故以表之。然令一句。表從空假入中觀也。既以水洗炭。以炭然火。但見其火。全無水之與炭。其從空假入中觀時。遮乎二邊。但顯中理。猶之乎然令猛熾也。故以表之。已上表三觀如此。投是下。表能破所破皆不可得也。前來有能破三觀。所謂酥也。有所破五住。所謂蜜也。至此雖有能破所破能觀所觀皆不可得。唯一中理。猶之乎投酥蜜於炎爐燒令盡也。故以表之。從是十二分三德理將窮。十二品無明惑將盡。別因成矣。應剋當教果佛。故以享佛表之。上來圓因剋圓果。別因剋別果。自行已成。自行既成還應化他。故下有令其等文也。

二化他中。令其等者。前之献供但在壇內。全事即理。全性起修。以表乎自行成矣。然而一切眾生猶然未了。以故四外徧懸旛華亦同見之。以顯全事即理全修即性也。由諸眾生向來識心用事。到此中時。亦見其事即會其理。所有五六七八等識一一轉成乎智。有四智矣。故以四外表之。又幡有動轉之勢。凡見之者。可以轉煩惱成菩提轉生死成涅槃。故以懸旛表之。華即耳根妙行。凡見之者了達乎此。亦能返聞聞性。亦成耳根妙行。故以懸華表之。如是自行既成。化他亦就。明献供清淨軌則已竟。

三明設像清淨軌則分三。初於壇下設四壁像。二應於下設當陽像。三帝釋下設外護像。三處皆設像者。欲令行人覩像生敬因敬生悟也。

初中。壇室表明自性。四壁表自性中見聞覺知修耳根三昧也。亦可表照有之智照空之智炤亦有亦空之智炤非有非空之智也。如來是究竟之極果。菩薩是修習之真因。設乎壇室。亦表自性極果及真因也。又行人修是三昧為供養之。亦當如如來證極果之證。亦當如菩薩修真因之修。即此見聞覺知而能如是顯發。所謂安樂妙常也是六根也。

二中。當陽者。表如來所證中道之諦理。盧舍那報身佛也。此云淨滿。惑無不破為淨。德無不顯為滿者。修此三昧為供養之。表行人亦當如舍那如來惑無不破理無不顯成報身佛也。釋迦乃娑婆教主應身佛也。此云能仁。不住生死。不住涅釋。還來娑婆。教化眾生者。修此三昧為供養之。表行人亦當如釋迦如來不住生死不住涅槃還來娑婆教化眾生成應身佛也。彌勒即釋迦當來之補處佛也。此云慈氏。所謂慈隆即世。悲臻後劫。與一切眾生之樂。拔一切眾生之苦者。修此三昧為供養之。表行人亦當如彌勒如來慈隆即世悲臻後世與一切眾生之樂拔一切眾生之苦補處將來也。阿閦東方佛也。此云不動。東方群動之首。而有不動如來。此乃證得即動而靜即靜而動動靜不二者。修此三昧為供養之。表行入亦當如阿閦如來證得即動而靜即靜而動動靜不二者也。彌陀西方佛也。此云無量光。亦云無量壽。具有四十八種之大願一十六種之妙觀。攝受眾生往生其土者。修此三昧為供養之。亦當如彌陀如來具四十八種之大願一十六種之妙觀攝受眾生往生淨土也。已上皆如來果人。諸大下菩薩因人也。觀音菩薩。稱為諸大變化者。以其能現三十二應十四無畏四不思議。更現八萬四千爍迦羅首八萬四千母陀羅臂八萬四千清淨寶目故也。觀音是耳根圓通之主。初於聞中入流亡所。乃至生滅滅已寂滅現前者。修此三昧為供養之。表行人亦當如觀音之初於聞中入流亡所乃至生滅滅已寂滅現前。而起三十二應十四無畏四不思議及八萬四千爍迦羅首母陀羅臂清淨寶目而為圓通王也。金剛藏以其破無所破而無所不破是為金剛。以其具無所。具而無所不具是為藏者。修此三昧為供養之。表行人亦當如金剛藏破一切惑具一切德而稱金剛藏也。以此二位菩薩列於五佛之左與右。故云安立左右。上來如來究竟極果。菩薩修習真因。而當陽所設如此。

三中。帝釋欲界主也。具修五戒及夫十善者。修此三昧為外護之。表行人戒無不備善無不生也。梵王色界主也。能離六欲能生禪定者。修此三昧為外護之。表行人欲無不斷定無不生也。烏芻瑟摩。正是厭婬欲觀火大而成就者。修此三昧。亦為外護。表行人亦得離欲而成火光三昧也。自帝釋已下為外護者。總表行人圓通成就。當來凡有建壇修圓通者。亦得為外護耳。則知外護所設有大威力也。壇壁當陽所設。具有大慈悲也。賴慈悲故。令行人所修之三昧自得成就而入證之。仗威力故。令行人所修之三昧天魔邪外而遠離之。明設像清淨軌則已竟四明行道清淨軌則分三。初懸鏡。又取等也。二期限。於初等也。三行成。即於等也。

初懸鏡之文。古來分入設像。今分行道中者。以其後有鏡交光處承佛摩頂故。且前是設像。於鏡有何所關。所以分入行道也。取八鏡者。表果人之八正智也。懸虗空者。表八正智觀第一義空之妙境也。壇中鏡是表因人智。今以虗空方及乎面悉相對者。正表因人之智徹入乎果人之智。果人之智徹入因人之智。因果雖殊其智不二者也。形影相涉者佛菩薩及外護聖也。修習三昧行人凡也。以佛菩薩外護之形影涉人乎三昧行人之形影。三昧行人之形影涉入乎佛菩薩外護之形影。形影雖別聖凡一際。正顯圓明自性之體因果聖凡無不平等之者。所謂阿鼻依正全處極聖之自心。毗盧身土不離下凡之一念也。

二期限分二。初於初下初七日。二第二下二七日。三第三下三七日。今總釋之。一時常行者。即常行三昧也。若下文端坐又是常坐三昧也。一百八遍。即對治百八煩惱也。我毗奈耶等。即指梵網中十大願也。云恒於六時行道及一向發願一向持呪。蓋盡其七日行道七日發願七日持呪也。此就別言。若就通言之。三七日之中皆應有行道發願持呪也。如是行道發願持呪。皆了達即事成理全性起修之旨。所以感佛摩頂也。鏡交光等者。即前空鏡及與□鏡光光相照之中。佛現其身以摩行人頂也。從是摩頂障可破德可顯耳。此與前之略明三七之文。文雖廣略義蓋同也。

三行成分二。初正成。即於等也。二不成。阿難等也。初中。即於二字承上摩頂而言也。謂行人三七日中精勤修習。感佛摩頂。即此道場。便得身心明淨也。身心明淨者。以其修是耳根三昧得證圓通之時。一根既返源六根成解脫。是為身明淨也。又入流亡所乃至寂滅現前唯一性淨明體。是為心明淨也。合而言之。故云身心明淨。若假喻發明。猶琉璃之內外映徹也。

二中。若此等者。文雖重在戒師。則其十人皆並重也。所謂一清淨皆得清淨。一成就皆得成就。設有一不清淨皆不清淨。一不成就皆不成就。其關係也蓋非淺小。設不爾之。所謂徒勞施設終無利益。如來金口叮嚀若此。今之建壇修三昧者。可不慎哉。可不慎哉。明行道清淨軌則已竟。

五明坐禪清淨軌則中。端坐等者。謂前或行道或發願或持呪。到此一味。以奢摩等微密觀炤成就妙三昧也。有利根等者。問如此圓頓教法。且加利根之者以為修習。云何所證止初果耶。答有二意。一者約深深而言。須陀洹者此云入流。今修三昧已得入流亡所。故借須陀之入流以名所證之入流耳。二者約淺淺而言。雖曰須陀洹乃初信也。蓋借藏之初果以明圓之初信耳。實非藏教之初果也。若非圓之初信。云何上有身心明淨。下有成佛不謬之語耶。成佛不謬者。以其已在位不退也。無明將破中道將顯故耳。已上明坐禪清淨軌則已竟。汝問下總也。意謂汝阿難前問我。云何建立道場合佛清淨軌則。如是之結壇清淨軌則。乃至如是之坐禪清淨軌則。方可謂之建立道場合佛清淨軌則。故云汝問等也。三安立道場竟。

四自阿難頂禮去。重請說呪之文也。分三。初重請。阿難等也。二正說。爾時等也。三護持。說是等也。初又三。初阿難下敘呪力。可知。二惟願下正申請中。尚未親聞者。如來在室羅城中說呪。阿難在登伽婬室。故云尚未親聞。三於時下眾作禮。亦可知。

二正說分四。初爾時下如來化現中。世尊等者。化而復化。所謂無記化化通也。二大眾下大眾觀聽。可知。

三南無下說正神呪。呪是祕密不翻。不翻而有翻者。止翻其字。不翻其義。既云不翻。不必云其某處是歸依之詞某處是鬼王之號乃至某處是部黨之名也。但經文是顯。顯詮也是藏性。呪文是密。密詮也是藏性。顯密雖殊藏性是一。則知顯無所顯全以密為顯。密無所密全以顯為密耳。

四舉益勸持分二。初阿難等約果德。二阿難等約因行。初又三。初總明利益。阿難等也。二別示五雙。十方去也。三總為結歸。若我去也。

初總明利益中。是佛頂等出生諸佛者。如前十方薄伽梵一路涅槃門。是顯詮也。今佛頂呪出生十方諸佛。是密詮也。則知顯密同能出生諸佛也。然呪是大白傘蓋三德之理。諸佛所證正是三德理體。是為出生之諸佛耳。以其神呪能出生十方諸佛。所以下有別示五雙也。

初別示五雙分五。初成道降魔一雙。二應身說法一雙。三授記拔苦一雙。四上求下化一雙。五入滅付法一雙。

初雙中。正徧知者。以不偏乎空有中三。是為之正。全空全假全中。是為之徧知覺。即三智一心中知及夫三覺圓滿也。執此呪心降伏等者。其法如金剛王。無情不破。無執不殞。所以諸魔皆伏外道皆制。

三雙中。大小諸橫者。大橫有九。小橫不知數也。

五雙中。嚴淨戒律等者。如今如來涅槃會中扶律談常也。故云悉得清淨。

三總為結歸分三。初若我下指廣。二若說下別名。三汝等下勸持。

初中。經恒沙劫終不盡者。以其所詮乃是藏性。亘古今而無始終。徧法界而無去來。所以經恒沙劫說不盡也。

二中。別明可知。

三中。汝等等者。正以小況大以淺況深也。謂其小乘之果。尚非此呪不能。何況大乘。欲坐道場。捨是呪而能遠諸魔事無有是理之處。故云汝等等也。

二約因行分二。初阿難若諸去明書寫以勸持也。可知。二阿難我今去明持誦以勸持也。分三。初阿難下總明。二當知下別示。三是故下總結。

初可知。

二別示又十。初能除諸難。當知等也。二能生諸善。阿難等也。三不生他處。從第等也。四聚諸功德。此諸等也。五眾行成就。是故等也。六能滅罪障。阿難等也。七滿其所願。復次等也。八能安國家。阿難等也。九年豐障除。阿難等也。十惡星不入。阿難等也。

初中。不能燒等者。能持此呪。唯一法界理體。安更有水火等之所害也。

三中。從第一劫至後身者。初心謂之第一劫。金剛後心謂之後身也。

四中。此諸眾生至悉與此人者。若爾三昧亦可慧矣。不然雖曰與此功德。然持者所得功德。與諸佛所證同一藏性。似乎與者。實非無因而得也。

六中。設犯禁戒於未受時者。謂未受持呪之前也。縱經者。正指前所犯耳。設著不淨等者。此又指時呪之後也。縱不作壇。等者。為顯呪之力用。非謂不作壇而可修三昧也。

八中。脫闍者。此云幢也。

十中。二十八大惡星者。有云別有二十惡星。則亦不然。即此二十八星。亦可為善。復可為惡。若人行善。惡亦善矣。若人行惡。善亦惡矣。諸惡災祥永不能入者。云何祥亦不入耶。盖災既不生。無一而非吉祥之者。何待入而為祥。若待入而為祥似有不祥者在。故云災祥永不能入。

三是故下總結。可知。

三護持分六。初說是下金剛也。二爾時下天王也。三復有下鬼神也。四復有下天神也。五復有下靈祇也。六爾時下金剛藏也。

前五可知。六中。散心遊戲者。非同凡夫之散亂也。但其不結制耳。我以寶杵殞碎其首者。問金剛藏菩薩是大慈者。云何行此不慈事耶。答要知金剛藏亦具折攝二門。其惡也應以威力而折伏之。故加以寶杵也。其善也應以慈力而攝受之。所以恒令此人所作如願也。即此一□具有慈威耳。

自阿難即從座起去。第三顯究竟堅固位之文也。最初阿難啟請十方如來得成菩提妙奢摩他最初方便。是則有因有果。有因中之先務。如來總答云有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行十方如來一門超出妙莊嚴路。皆由一切眾生不知常住真心性淨明體用諸妄想故有輪轉。如是乃至終始地位中間永無諸委曲相。此一番問答。楞嚴大旨已盡。嗣後不憚重煩一一啟請。如來約色心開合一一詳答。自七處徵心。至四卷中云何自欺尚留觀聽。總發明究竟堅固之理。圓通疏所謂約不思議三諦以酧三止之請是也。已統開圓解。自請入華屋之門。如來約二決定義。復令二十五聖各陳圓通。至文殊揀選。的指耳根最初方便。以至攝心軌則安立道場顯密雙修。無非行門之事。所謂依究竟堅固理。起究竟堅固行。圓通疏所謂依解起行以明不思議之修。至此中來。理行既備。當廣開聖位以示證果之相。故有此文之生起也。然近指則行門中敘益云。觀佛菩提及大涅槃。明了其家所歸道路。但歸家之路。必有種數故請。若遠稽首□初云如是終始地位永無諸委曲相。今須祥明故請。正與最初通請得成菩提照應。文分為二。初陳請。阿難等也。二答示。爾時等也。初又二。初阿難下經家敘相。可知。二我輩下當機陳詞。分三。初迷悟雙陳。即我輩等。二申請位次。即世尊等。三大眾作禮。即作是等。

初中。我輩等者。愚必自用。故好多聞。鈍必難入。故不求出。已上敘迷也。蒙佛下陳悟也。指前的指耳根圓通及攝心軌則安立道場為慈誨耳。得正熏修等者。指前聞如幻聞熏聞修金剛三昧也。此修無別以為修。全以聞根自性為修。以熏亦無別以為熏。全以聞根自性為熏。是為正熏修也。則知不能全性起修。乃是錯亂修習非正熏修也。前來唯生滅身而已。今得耳根正熏修之法。當轉生滅身為金剛不壞之身。前來唯生滅心而已。今得耳根正熏修之法。當轉分別心證常住真心之心。是以身心俱為快然。而獲是豐饒利益也。

二中。如是修證佛三摩提者。自有二意。一者如來所修皆以性為修。修無所修。如來所證皆以性為證。證無所證。今不言全性而修全性而證。但以佛字而雙攝之。故云佛三摩提。二者此三摩提耳根圓通之法。從佛金口演說。今以能說之人以明所說之法。是以云佛三摩提。未到涅槃者。以初心對後心。中間位次甚多。故云未到涅槃。正請位中。當以云何至何詣何云何分為四科。與下文一一相對。具如下辨。而或以前一為通請。下三為別請。其始也至何漸次發是修行。其繼也詣何方所深入地位。末乃窮極因□。則三漸次在乾慧前斷無疑矣。則以漸次為三。乾慧為一。十信至四加行為四十四位十地為十。等妙為二。後止云五十五位真菩提路者。以其妙覺非路。乾慧非真。又三漸次乃是能成□是所成。所以後云清淨修證漸次深入。又云皆以三增進故。□能成就五十五位。以故止言五十五也。然證有淺深。位有高下一為執理迷事。二為執偏迷圓。其謂理本無修。何更有證。天然具有如來性德。言修證者但得其事而已。又謂圓頓修習直下便是。何有許多位次可歷。若雖修習不能直入。必須假位而得證者。但是偏漸而非圓頓。此皆不然。若論其理理則頓悟。若論其事用次第盡。徒以理為是。不因修習。從何證入。譬如家人流落他方。若要歸來。必須從路。中間不無程限次第。論理頓悟。猶了知家中者也。論事因次第盡。猶從路而歸也。若論其圓。是利根也。若論其偏。是鈍根也。既有利鈍之分。不無遲速之別。然其修習及夫證入皆不可少。何得圓無位次偏有高下。猶之乎二人同在他方歸來。一聰利者得其捷徑。一愚鈍者得其紆路。雖有紆捷。其路是同。但到家有前後耳。今圓頓猶聰利得捷徑者也。偏漸猶愚鈍得紆路者也。但證果有遲速耳。其修證位次安可得癈。為後世者執理迷事執偏迷圓二號人。所以阿難為請如來為說。若曰理之與圓無修證位次。此皆瀆亂聖經疑誤眾生者也。三中可知。

二答示分三。初爾時下讚許。二阿難下受教。三佛言下正說。

初讚許中。言善哉善哉者。一讚其從圓解以修圓行。一讚其從圓行以請圓證也。懸示等者。從是耳根。以為修習。任運分破無明。分顯三德。到涅槃山頂。坐菩提覺場。□無委曲之相及乎退屈之事。是為正修行路也。

二受教中。刳心者。易云刳本為舟。今取屏除妄慮虗淨其心也。

三正說。分二初總明。佛言等也。二別示。阿難等也。

初中。當知等上應先云。如來欲示諸聖位次。先明世界眾生二顛倒因者。正以妙性湛圓絕諸名相。此中尚無依正之假名。何有智斷之證相。但由迷真起妄性顛倒故。轉菩提成煩惱。則成十二類生。若能返妄歸真性不顛倒。轉生死為涅槃。則成六十聖位。此迷悟之源不可不知者也。是則世界眾生因迷妄而有。菩提涅槃亦對迷妄而立。然於妙性體中了無諸相可得。故必先示顛倒以為所破。復明位次以為所證也。妙性圓明者。以其圓滿周徧法界是為圓。以其明淨炤了一切是為明。此之妙性之中。世界眾生菩提涅槃俱為名相。本來圓離。故云當知等也。現在有世界眾生者。由生滅名妄而有。妄之所以生者。皆因一念不覺。從是而有因緣和合虗妄之生及夫因緣別離虗妄之滅。又因妄而生。是因有無明有世界眾生。因生有滅。是次第遷流終而復始。故云因妄等也。又有菩提涅槃可修證者。既從真以起妄。還返妄以皈真。則有菩提及夫涅槃。故云滅妄等也。

二轉依號者。在迷□起妄。轉真實而依虗妄。則有世界眾生。是一轉依也。在返妄歸真。轉生滅而依真實。則有菩提涅槃。是則又一轉依也。則知世界眾生。非因他有。秪迷真而起妄故。其菩提涅槃亦非他有。秪□妄歸真故。然於自性體二皆不得。是為二轉依號也。此正明□菩提涅槃之所以。意顯一理原無名相今說地位因滅妄故不得已而強立名相也。

二別示分二。初從真起妄明顛倒。自阿難汝今去也。二返妄歸真明地位。自阿難如是去也。初又分二。初阿難下敘意。二阿難下示相。

初敘意中。先當等者。意謂二轉依號既因滅妄以名真。則虗妄顛倒之因不可不知。若知其因。則妄可滅而顛倒不生。不生則無生矣。故曰斯則真三摩地。譬如討賊要須知賊之所在也。

二示相又三。初合明。阿難等也。二分釋。迷本等也。三相涉。三世等也。

初合明者。合明世界眾生生起之相也。有云止明眾生。不明世界。以初但云眾生故耳。此非然也。但以標起唯是眾生。若其所結。二皆具耳。由性二句。先明其真而有妄也。初句指上玅性圓明也。即性覺妙明本覺明妙及元明自心性淨明體。俱換文耳。次句結上起下。謂其真性本來明妙而無昏闇。是為性明。本來圓滿而無缺陷。是為性圓。如是性明圓中本無其妄。因一念不覺即有其妄。故曰因明(云云)。因明二句正起妄也。盖性本圓明。將欲一个妄明以為能發。則其真性翻為所發。然真性本來自明。何待而發。若立一能發之□。則有一所發之性。故云因明發性。能所之性一立。則其妄見從此而生。故云性妄見生。如前性覺必明妄為明覺也。圓明心性之中。真尚不有。那得有妄。今妄見一生。則畢竟無中而成究竟有。故云從畢等也。如前無同異中熾然成異也。此有等者。上有字□□究竟有之有。以無明為體者也。下有字。指根身及乎器界也。既從無明而有。乃虗妄之因以為其因。則非其因。故云此有等也。能生之因既是無明。全體虗妄。而為非因。則其所生能住之眾生。及夫所生所住之世界。二者之相亦皆虗妄。而無根本可得。故云住所等也。能生之無明既是虗妄。所生之世界眾生亦皆虗妄。從此無住虗妄之中。而世界眾生紛然生起。故云本此等也。合明世界眾生如此。

二分釋為二。初迷本下釋眾生顛倒。二阿難下釋世界顛倒。標起不言眾生。結文而云眾生。所謂結而不提者也。世界中。標起而言世界。結文不云世界。所謂提而不結者也。

初中。迷本四句。總示眾生之顛倒也。將欲三句。別明偏漸眾生之顛倒也。非真二句。別明二乘眾生之顛倒也。展轉六句。別明六道眾生之顛倒也。由是等。總一切眾生之顛倒也。初總明中。迷本等者。一切眾生從何而有。皆由迷其本來圓明自性一念無明虗妄而生。故云迷本等也。既從無明虗妄而生。那有真性之體可得。能生妄既無體。所生眾生何依。故云妄性等也。□偏漸中。將欲等者。偏漸之人不能達妄即真。必須破妄顯真。□知自性之中真妄兩不可得。汝若欲捨其妄而復其真。則汝欲復真之真亦是妄矣。真尚不生。安有妄捨。故云將欲等也。則知偏漸眾生是顛倒耳。明小乘中。非真等者。二乘之人。必欲離□纔顯乎空。不知離有見空已是妄矣。故云非真。更復離有見空之中求復真性。乃更妄矣。故合云非真等也。非相即妄相也。乃妄中之妄耳。非生下。正出妄不可得。四非字不同上之非字看。皆遣詞也。非生非住者。謂其生住異滅是無明之相。若就圓明心性了不可得。但略下之異滅二相。故云非生非住。非心非法者。謂其身受心法是無明之體。若就圓明心性亦不可得。但略上之身受二法。故云非心非法。若欲觀身受等四。而破生住等四。以顯偏真。以求復真。自當成妄更妄也。又可四非字從上非相發來。此正言惑。而未言業與眾生。生住言其相。心法言其體。正指起惑之本本於心法。起感之相相在生住。意謂非真求復根本既妄。凡所有心妄更妄矣。故云非生非住等也。則知二乘眾生是顛倒耳。明六道中。展轉等者。謂凡夫眾生。自一念不覺。六塵引起六根。六根還緣六塵。互互相引。重重生起。即下云六亂妄相者是。故云展轉發生。發生不已。純一虗妄煩惱之見。故云生力發明。煩惱既成自當造業。故云熏以成業。業既成已自當感報。故云同業相感。同業者。四生中止取胎卵而言。□□父母己三業之所同者。是為同業也。既招其報。必有殺盜婬酬償之相滅。及夫殺盜婬纏縛之相生。故云因有等。則知六道眾生是顛倒耳。若論其偏漸。若二乘。若六道。無一而非顛倒。皆因一念無明之故而有。所以初云迷本。至結云由是等也。

二釋世界眾生顛倒中。是有等釋界義。非因等釋世義也。是有所有非所因等。牒前此有所有非因所因等為世界因也。謂此有所有。則四方分段妄生。既有分段界畔自立。能有指惑業說。所有指眾生說。故云是有等也。謂本非真因。妄為所因。本非所住。妄為所住。因此轉變遷流。而三世遂成矣。所因亦指惑業說。所住指眾生根身說。以此無住無明念念熏彼所住。故云非因等也。如是則知世界顛倒亦由無明而有者也。

三相涉又二。初三世下標舉。二是故下釋明。

初標舉中。三世等者。非若前之以世涉方以方涉世。蓋謂世界依報與眾生正報互相涉入生六亂妄相也。從是相涉了無休息。自得致乎變化一十二類眾生也。

二釋明又二。初釋成因。是故等也。二釋成果。乘此等也。

初釋成因中。因動等者。動即上文之相涉也。因其無明不覺。遂致根塵相生。是為因動有聲等。如前覺明空昧相待成搖之義同也。因動有聲之句貫下五句。因味知法之句徹上五句。一貫一徹。一上一下。以根緣塵。以塵引根。互互相生之相盡於是矣。若欲顯了明白。其始也因動有聲之句傳傳而下。曰因動有聲乃至因動有法。其後也因味知法一句傳傳而上。曰因法而知乃至因色有見。中間可推而知也。六亂妄相等者。其心或緣乎聲忽又緣色。或緣乎香忽又緣味。於六塵中了無定體。是為六亂妄相。因此亂想之中習成惡業之性。即欲等十二顛倒以為本。而造殺等十惡之業。是為成業性也。以其成業性□遠成乎苦果。是以十二區分由此而輪轉不息也。十二區分。各以自類為言。十二輪轉互為感報而言也窮十二變等者。如因色有聲因色有香乃至因色有。法。又因聲有香因聲有味乃至因聲有色。如是六塵互互而生。具有六番。若因見有聞因見有齅乃至因見有知。又因聞有嗅因聞有嘗乃至因聞有見。如是六根互互而為。亦具六番。合言之。是為窮十二變一旋復也。

二釋成果又三。初乘此下立名。二阿難下示相。三是名下結歸。

初列名中。乘此等者。蓋因世界顛倒六塵之中一一互顯。塵以牽生。眾生顛倒六根之中成乎六亂妄相。而此妄想取著六塵之時。或緣之為虗妄輪迴動顛倒。以至殺顛倒。故名果報。有胎焉卵焉更相變易。亦六亂而無定趣也。卵生等十二類。若按瑜伽俱舍等論。從殻而出曰卵生。從胞而出曰胎生。從濕而出曰濕生。離故趣新曰化生。本質既無但因明耀之色。曰有色。空無色相曰無色。唯以想心成質曰有想。頑無所知曰無想。自質非實托彼成故雖有若無。曰若非有色。己本無想。由彼想以心成我質。曰若非有想。我有兒想。彼無父母想。雖彼無想現以□我兒想。曰若非無想。有云有色是色界。無色是無色界。有想無想至非有想非無想。亦無色界空處等四天。若作是說。皆非然也。一者因果不相應。二者名義不相應。何以故。此十二類生。□體六亂妄想者也。若夫色無色界。禪定之人方生彼天。今亂想亦生彼天。則因何劣而果何勝。是以若作是說。因果不相應也。

下文云。有色羯南流轉國土。無色羯南流轉國土。乃至非有想非無想羯南流轉國土。云何名是有色羯南無色羯南等。而義又是色無色界。是以若作是說名義不相應也。當知此十二類唯在欲界中論。以故皆謂之羯南也。若夫忉悧已上。所謂有定天人。未必如下地眾生六亂無緒。上之二界又可知矣。不知但就現前幽顯可騐者略示之耳。若曰通上二界。深違佛旨也。

二示相中。分為十二。次第可見。此十二種。總由六亂妄想為之因以生十二類顛倒。復以十二顛倒為之緣以造十惡等業。故逐妄別其升沉。隨業分其輕重。此十二類之所以區分也。然一一類中各具八萬四千亂想者。蓋此煩惱亂想各各具有。但隨類轉變。則煩惱亦隨類偏顯。故如魚鳥之類以飛沉偏顯。則諸煩惱俱屬飛沉。所以遂有八萬四十飛沉亂想。下例明之。又復應知。此乃類生果上之亂想。非因中虗妄動等六亂妄想也。初動類中。言因世界等者。六亂妄想。於六塵中起虗妄動顛倒時。其想有升有沉故和合氣成。遂有八萬四千飛為羽族沉為龜蛇。此亦理勢之必然也。餘可例之。虗妄者。以其想生故也。動顛倒者。亦以其想故也。氣成者。卵以氣交故也。飛沉者。想有重輕。若輕者升而飛。若重者沉而墜也。則知魚為想重。鳥為想輕者矣。此中虗妄及下雜染乃至怨害等。又此之動顛倒及下欲顛倒乃至殺顛倒。皆屬煩惱障也。此之氣成飛沉等乃至恠成含父母等。總屬惡障也。此之卵羯南魚鳥等乃至下文非無想羯南土梟等。總屬是果報障也。具如教觀旨抄。欲類中。橫竪亂想。正以六根妄想。起雜染欲顛倒時。有邪有正。正則為人為仙而竪生。邪則為畜而橫生。邪正相半則為龍類。以龍在天為竪。在水為橫耳。言雜染及欲顛倒。以其是情生故也。滋成者。胎以精交故也。趣類中。翻覆亂想者。由六亂妄想。起執著趣顛倒時。逐心背信翻覆任情致成其形。或覆或翻。或飛或走而無定趣。言執著及趣顛倒者。以其是合感故也。

假類中。新故亂想。正以起變易假顛倒時。情念乖離新故更變。故受生時。或轉□為飛。蛻飛為潛。觸類而成。假借相禪也。言變易及假顛倒者。以其化以離應故也。障類中著即顯也。餘可知。

惑類中。此正厭有著空滅身歸無。銷之散之。遂成陰隱亂想。如舜若多是也。

影類中。此正蹈迹附影。似有似無。憶以成之。故為潛結亂想。而感神鬼精靈之類也。

癡類中。枯槁亂想者。正以起愚痴顛倒時。以心如土木形如金石。為長生久住之計。故成枯槁亂想耳。

□類中。非有色相成色羯南。謂自質非實。托彼而成。以起相待。因依偽顛倒故也。例如水母。性類中。非色無想無色羯南。自質本無。托彼呪詛而成色質。正由邪業相引性顛倒故。不由生理也。罔類中。非有想成想羯南。己本無想。因彼質而成我想。正以□亂妄想。證罔取他。納為已有。故成蒲盧等。蓋蒲盧等本為桑虫。非有蜂想而成蜂想。故云異質相成。

殺類中。非無想相無想羯南。蓋我有兒想。故云非無想相。而土塊毒果本無父母想。故云無想。正以怨害相酧。殺傷相反。良由因中畜養一切。始則親養。終則殺傷。恩反成怨。故感土梟之倫。始則居然一父子也。終必食之。此形類相隨。果報不忒。亦不期然而然者耳。破鏡乃是食母之獸。非鳥也。今言鳥者。應云等如上土梟等。

三結可知。統上約生滅明妄。以成十二類生已竟。大約要顯迷真故有世界眾生種種顛倒之不同也。若其破妄。即有菩提涅槃。諸位證入之少異。迷悟相翻。意在於悟。從悟說位。用酧阿難前□□□。

大佛頂首楞嚴秘錄卷第七

大佛頂首楞嚴秘錄卷第九

天台　一松大師　說

語谿門人　靈述　記

二自阿難世間去。明色界天之文也。云色界者。以其雖有定力勝下六欲。然猶為色籠絡。故名色界。分二。初別明。阿難世間等也。二總結。阿難是十等也。初又分四。即四禪也。次第可見。

初初禪分二。初阿難下正明。二阿難下結成。

初正明中。三天。一名梵眾。如王之有人民也。二名梵輔。如王之有宰弼也。三名大梵。如國之有君王也。若二三禪則亦然耳。

初梵眾中。不假禪那。謂修天行者不修首楞嚴大定也。無有智慧。謂修天行不修奢摩妙觀也。此之二句。下去諸天皆應有之。而不云者略也。蓋此經所明唯耳根圓通。乃是首楞大定奢摩等妙觀。今修天行者非其所修。故云不假等。及每結成皆云雖非正修真三摩提也。但能謂其執身不行婬欲事耳。若行下。謂其執心不起婬念也。是人下。謂其當下未到定成即生梵眾天為梵王之伴侶也。如是下。結名。可知。

二梵輔中。欲習句。謂其離婬欲也。離欲句。謂其禪定現前也。於諸句。謂其行住坐臥四威儀中常與五戒禪定相應也。是人等。謂其功行已成當下應生為梵王輔弼也。如是下。結名。可知。

三梵王中。身心句。執身不行婬事。執心不起婬念。執亦離也。威儀句。四威儀中唯一禪定也。清淨句。兼持五戒皎如冰霜也。加以句。明其婬欲是散亂之因。悟其婬欲是煩昏之本也。是人下。當下應生為大梵王也。如是下。結名。可知。

二結成中。此三句。謂其已捨六欲苦粗障。已得初禪淨妙離。則此三天勝下六欲。故名為勝流也。一切等。正明已捨六欲苦粗障也。清淨等。正明已得淨妙離也。雖非等。蓋此經所明唯是耳根三昧。乃出世上上定。今非所修。故云雖非等也。下去倣此。

二二禪。亦分二。初阿難下正明。二阿難下結成。初正明三。即三天也。

初少光中。其次二句。蓋言大梵雖為色天之主。唯其有語言故。若論禪定。不如二禪已去。則如二禪勝於初。禪故云其次等也。圓滿句。謂其能修根本禪及修四無量心也。澄心句。生定也。寂湛句。由定生慧也。如是下。結名也。云少光者。對後無量光言。少字應讀上聲。乃多少之少。下之少淨亦然。

二無量光中。光光等。謂其光復生光也。映十等。正映本界。非映他方世界為十方也。顯其禪益進光益多也。所以結名為無量光。

三光音中。吸持等者疑是倒文。應云持圓吸光。蓋持少光之圓滿梵行。吸無量光之光也。此天已去不以語言詮顯。即以光為教體。故云吸持等也。發化等者。既以光為教體。即以光為宣化。傳傳無盡。勝於語言粗澁。故云發化等也。所以結名為光音耳。

二結成中。一切憂懸之懸字。有云應作愁字看。此亦不然。蓋謂憂心懸懸耳。乃二禪是定生喜樂。故云一切等也。清淨等者。謂其已得二禪之淨妙離。已伏初禪及六欲之苦粗障也。

三三禪。亦分二。初阿難下正明。二阿難下結成。初正明三。即三天也。

初少淨中。如是等者。牒前光音天成就之光而言也。披音等者。到此更加修進。披去教體之光音。顯露本位之妙定也。發成等者。謂其定益進也。葢三禪是離生喜樂地。今當其初。故云通寂滅樂。所以進而若二成寂滅樂若三歸寂滅樂。故得名為少淨也。

二無量淨中。淨空等。亦言其定益進於前也。餘可知。所以得名為無量淨也。

三徧淨中。世界等。亦言其定更進乎前也。所以得名為徧淨耳。

二結成中。具大等。言其定生也。得無句。言其喜樂也。安隱句。正顯其三禪之樂勝也。

四四禪。若照前三。亦應三天止於廣果而已。今因福愛已進有二岐路。若從坦道得廣果也。若從紆僻為無想耳。則知無想一天因岐路而生也。下去五不還天。三果聖人寄位於此。以故四禪有凡天也。若分判之。廣果已還是凡夫天。即本禪也。無想一天是外道天。以其妄計無想為涅槃耳。五不還天是三果聖人也。同一禪中。有三種耳。今且分二。初凡夫四天。復次天人去也。二那含五天。此中復有去也。初又二。初復次下正明。二此四下結成。

初正明四。即四天也。初福生中。不逼等者。謂其二禪已還及下六欲之苦粗障皆離也。樂非等者。謂其兼知三禪之樂亦不久也。如是不唯離苦。亦且捨樂。故云苦樂等也。苦樂粗重相也。苦未能捨。淨妙之福不生。今既苦樂頓捨。則粗重相而亦滅矣。粗重相捨。淨妙之福自得。故云粗重等也。四禪是捨念清淨地。今當其初。便能爾爾。進而更勝不待言矣。如是下結名可知。

二福愛天中。捨心等者。前之苦樂二境雖捨。尚未得圓。到此苦樂更不可得。故云捨心圓融。而解更勝其福更增。故云勝解等也。解脫清淨。福既無遮。乃得不可思議之用盡乎未來世中。故云得妙等也。結名可知。

三廣果中。從是天等者。指福愛天進有二岐路也。若於等者。謂從三禪之第三天已來。經福生出至福愛。其福轉圓。其解轉明。此正從坦道而修證者。故云若於等也。結名可知。法華云大自在者。即今之廣果也。然今四禪若亦三天。則乃廣果為最上天矣。故法華云色界頂天。以此則知。無想等之寄居明矣。

四無想中。若於等者。謂前不唯厭苦。樂亦厭之。故云若於等也。然前苦樂雖捨。能捨之心猶存。於此捨心重加詳審而無斷絕。故云精研等也。從是捨心既捨身亦不得。故云圓窮等也。既身心兩滅。所有心慮猶若死灰凝然不動。可經五百劫之久。故云心慮等也。是人等者。如來之斷詞也。謂其苦樂雙厭已來是生滅因。心慮灰凝住五百劫是生滅果。如是生滅之因但可得此生滅之果。自不能顯不生不滅圓明自性。故云是人等也。初半劫等。復申其生滅之果妄計為涅槃也。就五百劫論其始終耳。初到無想天時定力未就。經半劫方得心滅。故云初半劫滅。既經四百九十九劫半時定力衰微不能按制。取滅之心又復生焉。故云後半劫生。據此止得四百九十九劫如灰凝然。此但世間定力令其無想而已。無非微玅觀力之所顯發。遂計不生不滅之涅槃。所以無想為外道天也。

二結成可知。

二那含五天分三。初此中下標示。二苦樂下釋明。三此不下結成。科目先分正明結成為二。正明又分為二。今直分三。亦便也。

初標示中。此中等標也。可知。於下等示也。謂其斷欲界九品思盡。故云於下等也。從是偏真更顯。欲界之苦禪天之樂皆不可得。故云苦樂雙亡。欲之思惑九品既盡。不復生於下之欲界。故云下無卜居。然於上地之惑未盡。不妨就於捨念清淨四禪同分之中安立以為處所。故云故於等也。正示三果聖人寄居之所以耳。

初無煩中。苦樂句。承前也。鬪心不交者。若苦樂二境未滅。而所滅之境與能滅之心似為交相鬬諍。苦樂既滅。能滅所滅兩不相緣。是名鬪心不交也。從此以去總屬重慮緣真進斷上地之惑。其名或從所破及夫所顯。皆可見也。

二無熱中。機括獨行者。指能滅之心也。能發生一切之為機。能含攝一切之為括。前境既滅唯存能滅。是為獨行。合而言之機括獨行。研交無地者。若其心境相對有交之地可得。其境既滅機括獨行。是為研交無地。

三善見中。十方等者。若境未亡所顯未妙。其境既亡其理更顯。故云十方等也。此之十方世界止就本界而言。以羅漢尚未見界外故。純一真理。故云更無等也。

四善現中。精見等者。前約能見故云妙見圓澄。今就所見故云精見現前。一能一所。其理愈顯。猶之乎陶冶鎔鑄其光而無留礙。故云陶鑄無礙。所以前名善見此名善現也。

五色究竟中。究竟等者。謂既能見所見陶鑄無礙。所有諸法幾微無不究盡。故云究竟群幾。窮色等。正明其究竟群幾也。以析空觀析之又析。窮其色性之性。以顯偏真之理。故云窮色等也。所謂離色入空耳。是以此五是三果聖人所居也。

三結成中。此不等。正明五天雖寄四禪。其四禪之天王但聞名欽仰而已。不能知見乎其形也。故云此不等也。無他。那含是聖。本天是凡。凡聖自當逈別也。如今等。引例也。五百羅漢住天台山。又有五百天冠菩薩住支提山。如華嚴說。如斯之類。世人皆不得見。故云如今等也。

二阿難下。總明色界之文也。是十等。謂其唯修禪定。故云獨行無交。未盡等。謂其為色籠絡。故云未盡形累。所以究竟已還共十八天皆名為色界也。

三自復次阿難去。明無色界之文也。名無色者。謂無業果色。故云無色。若定果色猶存也。大分為二。初正明。復次阿難等也。二結成。阿難是諸等也。初又二。初復次下標類。二若於下釋相。

初標類中。從是等。即指色究竟天也。復有二種岐路。正標迴心不迴心利鈍二號人也。

二釋相又二。初明利者迴心。若於等也。二明鈍者不迴心。若在等也。

初利者迴心中。若於下明出界得累。成阿下明迴小入大。初云若於等者。諸其根利之故。於前色究竟天捨念清淨地中。即發八忍八智九無礙九解脫三十四心現前之時。頓斷思惑盡。便出三界成四果羅漢。故云若於等也。又以利根利故。不唯證小乘果。更能迴心向大斷無明見中道成大阿羅漢。如法華云普於其中應受供養。故云成阿等也。

二明鈍者不迴分三。初若在下正示也。二此等下結歸也。初正示中分四。即四空也。

初空處中。若在等者。謂於捨念清淨地中已得色究竟天。故云若在等也。捨心難得成就。其色未離。故云覺身為礙。今銷其色之礙度入乎空。然色有三種不同。有可見可對色。有不可見可對色。有不可見不可對色。此之三種悉為銷盡。故云銷礙入空。結名可見。

二識處中。諸礙句。承上銷礙入空也。無礙句。不唯銷其諸礙。無礙之無亦不可得也。其中下。揀所存也。意謂。諸礙既銷。無碍亦無。其所存者唯阿賴耶之八識也。全即留也。末那七識也。七識唯念八識為內自我。亦能外緣六識。六塵既銷。六識不行。外無所緣。則半分無矣。然八識體不動。所緣尚在。以故留半分也。若作全字看。謂其末那全分中之半分亦得也。微細者。以其所緣八識乃是無明最為微細。其能緣也亦微細耳。又可全於末那全留七識也。半分微細六識也。以前所斷是欲色二界之思。乃是粗重半分。其未斷者無色界思。故云半分微細。若夫後之無所有處無色正使將盡。則云識心多滅。以故此之半分微細看作六識亦得也。銷其礙唯存乎空。到此中來空亦不得。秪存識體。是以名為識處。

三無所有處中。空色句。謂前之空色二俱亡矣。然識體猶存。到此識體亦滅。故云空色等也。正謂無色思將盡耳。十方等者。攸即所也。不唯空色亡。亦且識心滅。唯一寂然真理而無所往也。是以名為無所有處。

四非非想處。識性等者。二乘之人但知六識。不復知有八識。又不知六識可滅六識性不可滅。以六識性即八識體。然其八識。就妄邊說是為識精。就真邊說當體元明。因其不知六識是八識體。亦欲動而滅之。如何得動為汝所滅。故云識性等也。從來無盡。如何為汝發宣得盡。故云於無等也。識生元不動者。汝欲滅之。使其存者若乎不存。而實存之。故云如存不存。識性元無盡者。汝欲滅之。使無盡者若乎欲盡。而實無盡。故云若盡非盡。名為等者。若就本文而言。指如存不存謂之非想。指若盡非盡謂之非非想。若約前文而言。謂不同前識處。故云非想。謂不同前無所有處。故云非非想。

二結歸。蓋此四天。其有二種。謂聖人與凡夫也。若從色究竟來。不能如大阿羅漢早已迴心。更復重重至此非非想。乃是聖人見思二惑悉斷盡也。若唯本天。止修根本定。見思二惑伏而不斷。如石壓草石去還生。如冰挾魚冰泮還遊。以其事禪不能發無漏故也。此等等。正結凡夫也。謂其但能窮空之相。不能顯空之理。故云此等等也。從不等。正結聖人也。謂其不能如阿羅漢迴小冋大。唯從色究竟天往歷至此。方斷見思。止是鈍阿羅漢。故云從不等也。若從等。借無想天以例。雖不迴心終不墮落也。蓋無想天元非究竟。妄計涅槃。不能窮空究理。迷於有漏之天而作無為之解。不聞如來正法。心若復起。即為墮落。若夫羅漢不同無想復入輪迴。故云若從等也。

二結成分三。初總結三界。阿難等也。二別結四空。阿難等也。三指屬虗妄。此皆等也。

初總結三界中。各各天人。民也。民則實行凡夫。所以福盡還入輪迴。所謂仰箭射虗空力盡還墮落也。彼彼天王。王也。王則權行菩薩。所以示為漸次等也。如是則知三界之中。不唯色之五不還是三果聖人及無色利鈍乃是羅漢菩薩之聖。凡三界諸天之王皆大聖之示現也。

二別結四空中。是四等。即指空處等四天空色雙亡識心都滅乃至識性不動等而言。此但就凡夫而結四空天也。餘可知。三指屬虗妄中。此皆等者。謂三界諸天。及前之地獄等四。後之修羅之一。皆由不了妙明心性一念不覺而虗妄之發生也。補特伽羅。此云數取趣。亦即中陰耳。

七自復次阿難去。明修羅之文也。阿修羅此云無天。但有天福無天德故。亦云無酒。性極嗜酒。采四天下華醞於大海欲釀成酒。魚龍業力不得成就。遂發瞋性。誓斷酒故。若論其福。可與天齊。若論其德。當在人下。今備列於此。以其為四趣所攝故也。云何一類為四趣攝。由其宿因能奉出世聖人教法。持五戒十善。此是上品之善。應生天中。亦能奉世間聖人之教。行仁義禮智信之五常。此是中品之善。應生人中。此就所持而言耳。若就本類而言。雖能戒善及乎五常。念念欲勝他人。唯恐他勝于己。則中品之惡。應生鬼中。不唯勝人之念。更有嫉妬之心。或聞人行善事。心生嫉妬。意謂斯人如何能行斯事。永使他人不能行善。則為下品之惡。應生畜中。既有是善。復有是惡。所以不捨本類而為四趣攝也。復有為四生所攝者。以鬼是卵生。人是胎生。天是化生。畜有濕生。所以生在海底。同乎魚龍之濕生也。分文為二。初復次下總標。二若於下別明。別明分四。大意如前。次第可見。初卵生鬼類所攝中。云護法力者。因其宿因能奉出世聖人之教。故能護法也。乘通入空者。修羅無通。既為鬼類所攝。鬼有五通。是亦有通。餘可知。

二從阿難如是去。結顯七趣之文也。文分為二。初迷妄成有。阿難等也。二炤真則無。若得等也。初又二。初阿難下迷因虗妄。二阿難下轉由惡業。

初中。云精研七趣者。精即精細。研即研覈。如前其總答也。由勝至劣其別答也。由劣至勝。一總一別。一往一復。如此精細而為研覈。七趣因果無不昭然。是為精研七趣也。如是則知。七趣皆屬乎昏昧諸有為相為因。遂有乎沉溺諸有為相為果。故云皆是等也。其受生也因虗妄之想。其隨業也亦因是虗妄之想。故云妄想等也。如是虗妄受生隨業。總由從真起妄背覺合塵。然於妙明心性如空中華。那得根本及夫由緒。故云於玅等也。

次中。此等等者。復指此諸眾生。了不自知。迷本妙心。所以雖經多劫。不得復乎真淨妙明。故云此等等也。不知其真而歸其淨者無他。總由殺盜婬之三故。故云皆由等也。如是若能返乎三者。不唯無三而已。又能出生無殺盜婬之三者矣。故云反此等也。於是而推。應知。有此三者則名鬼等之三惡道。無此三者則名天等之三善道。故云有名等也。善之與惡。無之與有。互相傾奪。從此迴旋輪轉了無休息。故云有無等也。此皆迷妄而成有也。

二炤真則無分四。初若得下明妙觀。二阿難下答問詞。三汝勗下勸斷除。四作是下辨邪正。

初明妙觀中。若得等者。正明微玅三觀。雖云三摩而奢摩禪那亦具也。以其三法全性而起。是為玅發三摩提也。則玅等者。正明妙觀所顯妙諦也。若修奢摩他時。不思議空觀法爾現前。而圓照之。則萬法當前一塵不立。當體真空理境。是為寂。若修三摩提時。不思議假觀法爾現前。而圓炤之。則森羅萬法無不宛然。當體妙有理境。是為常。若修禪那時。不思議中觀法爾現前。而圓照之。則當體空寂處而萬法宛然。萬法宛然處而當體空寂。遮照平等。真俗並顯。唯是中道理境。是為玅。故云則妙常寂。於是則萬法當前一塵不立當體真空之時。即善惡等亦真空也。那更有善惡天鬼等可得。又森羅萬法無不宛然當體玅有之時。即善惡等亦妙有也。那更有善惡天鬼等可得。又雙遮雙照雙即雙離當體中道之時。即善惡等亦中道中也。那更有善惡天鬼等可得。故云有無二無。到此不唯有無所遣之境不可得。即能遣之觀亦不可得。故云無二亦滅。則知不殺等三之善尚不可得。那更有殺等三之惡可得。故云尚無等也。如是觀之。輪迴之苦當下息矣。所以明其妙觀以照真耳。

二答問詞中。不斷等者。正答其為復本有為妄習生及為有定處眾私同分之問也。初二句標也。因各下釋也。因各等者。謂其造業是各各之私。感報是同分之同也。如是則有定處。非無定處。故云因各等也。自妄下。正明其皆因一念不覺虗妄而有。如空中華不可究其根緒。故云自妄等也。前阿難如是申問。今如來如是結答。一問一答了然明矣。

三斷除中。汝勗等者。勗即勸勉之義。正勸其修圓通法門也。前來既明妙觀。又答問詞。則阿難自應以此玅觀而斷其妄返其真故勸其斷除也。三惑。非見思等。即指其殺等也。以其殺等三業由貪等三惑。所以先當斷其根由。故云汝勗等也。縱得下反顯。可知。

四辨邪正中。作是等。可知。後應結云。如是則知地獄因即生地獄果。乃至人天因即生人天果。若能作是說。修是觀。照妄妄破。炤真真顯。無患乎無上之菩提不成也。精研七趣已竟。

二從即時如來去。助道中詳辨五陰之文也。其行人也觀行將成未成之際。五陰將破未破之時。能所相當。彼此敵立。若能圓觀而圓照之無非圓融三諦。如是不用破魔魔自破矣。又能達魔界如佛界如一如無二如。亦不用破魔魔自破矣。儻其不能如是觀達。或一念邪一見錯。則魔黨乘間而入。不唯觀行不成。猶招惡道淪墜。此是最為緊切關頭。然阿難輩不及預問。所以如來興無緣慈。將罷座矣還來說也。魔者梵語具云魔羅。此云殺者。亦云奪者。能殺行人法身。及奪行人慧命耳。然魔有天魔死魔煩惱魔五陰魔。今雖五魔具有之也。大分為二。初經家敘。即時等也。二如來說。汝等等也。

經家敘中。即時等者。前來正行中解行證三及夫結名。更於助行中精研七趣。一經所談至矣極矣。無可加矣。故云將罷法座。然五陰魔尚未詳辨。以故迴紫金山而再說耳。此雖阿難輩緊要著子。非如來之佛知佛見。何能預為照濁。所以普告大眾。及夫阿難。其時諒已知之。但現前大眾及末世眾生猶不能知。所以正告大眾傍及阿難。以阿難是當機耳。

二如來說。更分為三。初汝等有學去就意許說。二佛告阿難去約義開示。三阿難即從去更釋餘疑。初又二。初指前。即汝等等。二明今。即汝猶等。

初指前中。迴心趣大等。揀異於小乘也。已說真修等。謂前來所說耳根法門全性起修為真修行。亦揀異於不達全性起修者也。

二明今又二。初汝猶下備舉未知。二汝應下誡許受說。

初備舉未知中。初總舉。即汝猶等也。二別舉。即或汝等也。

初中。奢摩他止。毗婆舍那觀也。止觀既具。而止觀不二之禪那具可知也。此舉所修也。微細句。舉所不知也。魔境等。舉能不知也。魔境現。前如止觀中具有十境。從陰入境至菩薩境。魔境其第五也。初心唯觀陰入。餘九待發方觀。則知魔境現前具如止觀。洗心非正。有多意。若略言之。內心不緣外塵。洗心自正。魔不得入。又了魔界佛界唯一如無二如。亦洗心自正。魔不得入。若廣言之。一者凡修禪定。必須洗滌先心。從來所有邪惡知見悉皆懺斷淨盡無餘。如前淨器除去毒蜜復以灰香蕩滌習氣堪貯甘露。小有不淨便為致魔之端。二者凡修三止皆是洗心慧水。如體真止洗見思。方便止洗塵沙。不二止洗無明。所有三惑既洗。心自得正。倘有少不清淨。便為魔所乘也。

二別舉中。或汝等。預舉後之四十八種陰魔也。如後所明天魔鬼神魑魅皆是陰魔中所現者也。魑魅下應結云。此是賊也。元非是子。汝若不能了知。反認賊為子矣。故云心中等也。若是子。方能克紹法王家業。若是賊。不唯不紹法王家業。則其法身慧命反為所喪失也。可不慎哉。又復下。預舉識陰中後之聲聞緣覺二種也。如第等者。引例也。彼比丘曾聞如來所說。證阿羅漢不墮後有。彼乃不達四禪。妄計為阿羅漢。其福盡時。將為墮落。遂謗佛曰。佛說羅漢不墮後有。我證羅漢。今復墮落。則知佛說非真實也。如是未證謂證。是大妄語。更謗如來。又大妄語。是以直墮阿鼻地獄。具如輔行中說。今云四禪。蓋以初禪謂得初果。乃至四禪便謂證四果也。是為妄言證聖。彼既爾爾。設習三昧得少為足亦復如是。故云如第等也。

二誡許受說中。汝應下誡許。阿難下受說。皆可知。

二約義開示。更分為三。初總明。佛告阿難等也。二別顯。阿難當知等也。三總結。此是過去等也。初又三。初佛告去出因由。二汝輩去明魔動。三然彼等為勸誡。初又三。初一真自性。即佛告下。二迷真起妄。即由汝下。三妄體元無。即當知下。

初中。佛告等。正明一真自性乃生佛平等不二者也。

二迷真起妄中。明其本來自性生佛不二。但由汝等一念不覺。迷其真起其妄也。如前妄為明覺。亦如元明照也。癡愛發生。如前因明立所。亦如照生所也。生發徧迷。如前所既妄立生汝妄能。亦如所立照性亡也。故有空性等。如前無同異中熾然成異也。以前同為虗空異為世界故。亦如迷妄有虗空依空立世界也。已上所明。皆由一念不覺虗妄而有之相。則此下出皆由一念不覺虗妄而有之意。十方國土非無漏者。的指揀異於寂光國土也。泛言對下三土揀異寂光。對下二土揀異寂光實報。對同居揀於上三土耳。

三妄體元無中。當知等者。謂世界因虗空而有。虗空又因無明而有。則知無明為虗空之能生。虗空又世界之能生。然無明當體虗妄。那得有汝所生之虗空。更汝虗空有所生之世界。故云當知等也。猶如片雲等者。片雲喻虗空。以其容易消故。太清喻真性。以其無動轉故。以片雲之小點太清之大了不可得。如前空生大覺中如海一漚發。故云猶如等也。則能生虗空之於真性。尚如片雲之點太虗起滅無從。況所生世界那可有得。如前有漏微塵國皆依空所生漚滅空本無況復諸三有也。就以妄生妄如此。究其所以。皆由一念無明迷真而起。若破無明之妄。發其真性歸其元明。能生無明一破。所生虗空自然銷落殞滅。虗空尚爾。而世界國土法爾振動破裂。如是安有妄體可得。故云汝等等也。發真歸元者。真是一真自性。本來具有。為妄所迷。今迷既破真得現前。故云發真。元即元明。本來不滅。為妄所逐。今妄既滅元明自歸。故云歸元。則知佛告等明一真自性生佛不二之者。由汝等明迷真起妄全妄無真者。當知等明若破其妄妄不可得者也。出因由竟。

二明魔動中。汝輩等。魔動因也。一切等。魔動相也。凡夫等。知不知也。戀此等。魔所戀也。是故等。魔來惱也。云汝輩等者。意謂汝輩若修三摩則當發真歸元。彼諸菩薩大阿羅漢亦修三摩亦當發真歸元。彼此所顯理之心而無不通。所證智之精而無不㳷。如以水合水以光入光。同是一真自性湛然之體。故云汝輩等也。魔動之因如此。一切等者。以既發真歸元自當銷殞虗空而振裂國土。所以宮殿崩裂大地振拆水陸飛騰也。蓋宮殿等三是所見之相。魔王等三是能見之人。無不驚慴者。謂見是相而驚慴也。所見中。無故二字。宮殿等三皆亦有之。云無故者。魔王等三亦皆有通。能使宮殿崩大地振水陸騰。今彼不使其通而有此相。故云無故。無故而動自應驚慴。則知水陸句亦屬所見。古來皆作能見看。是以此義不無疑耳。魔動之相如此。凡夫等者。謂魔王等三雖見無故而動致生驚慴。其間凡夫不得通者。不知此是修三摩者發真歸元遷動虗妄之訛。此揀不知以其未得五通故也。彼等去。明知者也。可知。知不知者如此。然汝彼雖修三摩壞其虗空。彼戀虗妄之塵勞者云何容汝振裂推滅。故云戀此等者。魔之所戀如此。因不容汝摧裂之故。魔等皆來惱汝三摩行人。使汝行不成就不致摧壞其處。故云是故等也。魔之來惱如此。則知魔來元因修行。蓋修行者可不慎歟。故下有勸誡之文也。雖曰發真歸元壞其虗空國土世界。猶在魔類可以依托。何沾沾惱於行人。但惧其成佛之時光明照燭其魔類也無可全生。所以將成未成之際來惱亂耳。問一人發真歸元。十虗悉皆銷殞。大地悉皆振裂。自古以來成佛者多矣。云何虗空世界依然在耶。答諸佛成佛發真歸元。唯破己之無明。止壞己之虗空。眾生無明不破。而空之與地依然在也。又問既是諸佛正壞己之虗空大地。云何天魔等。皆見宮殿崩大地坼水陸騰而驚慴耶。答如相宗說。無明有自相共相不同。若破自相無明。壞虗空大地。彼諸魔等自不知也。若破共相無明。壞虗空大地。彼諸魔等自應知也。然諸佛眾生雖有迷悟不同。其眾生也同在虗空世界。是以壞時理應知耳。且彼等皆屬邪類。佛成道時。正欲轉其邪而復其正。其於彼也法爾相關。故無不知。若更剋實推之。諸佛成佛。銷殞虗空振裂國土。而空之與地依然在者。無他。十方諸佛固無量。十方眾生亦無量。彼皆無量。恰當諸佛成道之時正值眾生出生之際。如是則知諸佛成佛當壞虗空國土。眾生出生當成虗空國土。一壞一成。兩當其處。是以壞不見壞。成不見成。而依然在耳。所謂虗空無盡世界無盡眾生無盡諸佛無盡耳。

三為勸誡分二。初以明悟勸。然彼等也。二以不悟勸。若不等也。

初以明悟勸中。然彼等。承前諸魔來惱而言。故云大怒。彼塵二句。真妄相對也。彼雖大怒。但在虗妄塵勞之內。汝既修乎妙觀。則在微玅性覺之中。如風下。喻妄不能壞真。汝如下。喻真能破其妄。徒恃下。謂汝若能堅固修行。在他徒得其力。止是其客。不能壞汝主人也。成就下。汝若要令三摩成就破他惱亂無他方法。唯由汝之五陰主人。五陰主人即常住真心也。主人若能惺惺。客魔自不得便。主人倘或昏昏。客魔乘隙即入。故云成就等也。當處下。若要五陰主人而為惺惺。唯以禪那等三不思議妙觀觀之。無可奈何汝也。陰銷等者。彼魔暗也。玅觀明也。妙觀覺照。彼魔暗應念銷落。那更惱亂。故云陰銷等也。如是為勸。則知魔之來不來唯在觀之修不修。其為觀也豈可緩哉。

二以不悟誡中。若不下正誡。如摩下例明。此乃下結示。初云若不等者。汝若一不覺悟。不唯不能破他。則汝反被所破而為魔之子及為魔黨矣。故云若不等也。二中。如摩等者。引彼微少例此熾盛也。謂登伽止一婬女。且止以呪呪汝。止欲毀汝婬之一戒。然汝戒體清淨。雖遭所攝尚不被毀淪落沉溺。故云如摩等也。三中。此乃等者。意謂彼之登伽止一婬女毀汝一戒而尚不能。今乃魔業熾盛。汝之所有性功德財并汝微玅法身悉皆毀壞。故云隳汝寶覺全身。又可寶覺全身總是法身。以阿難前云不歷僧祇獲法身。所以云隳汝法身。法身若隳。斷佛種子。為害何如。如宰下。復以喻顯也。意謂如前登伽呪汝為害甚小。若庶民家之剽掠而已。若夫魔類作隳汝法身。如宰臣家之遭籍沒也。故云如宰等耳。如是為誡。汝本欲破其魔而為修習。反為魔轉而為其子與黨。如宰臣家之遭籍沒。究其所以。由汝不悟其為悟也。可不勉乎。總明已竟。

二別顯分為五。初顯色陰。乃至五顯識陰。破五陰者。非謂破壞其五陰也。但從來未曾修此圓通法門。這種玅智不現乎前。不達五陰當體如來藏性。今得觀行漸進漸入。則能了達五陰當體如來藏性。所謂破無所破。全妄即真。顯無所顯。妄真不二耳。又五陰中位有橫竪不同。若竪論之。破色陰是觀行。破受陰是相似初二二信。破想陰是相似三四二信。破行陰是相似五六二信。破識陰是相似之七信也。若橫論之。設若一念而能斷者。即破無明而顯中道入初住位百界作佛也。然今就竪論耳。

初顯色陰。大分為三。初阿難當知等標舉也。二阿難當在等釋成也。三阿難如是等結勸也。初又二。初觀成。即阿難下。二境現。即當住下。

初觀成中。汝坐等者。屬觀行位也。言坐道場者。場有修道得道之異。今在修也。以其修三摩故。若約六即。此乃觀行即佛坐道場耳。銷落諸念者。如前三漸次之修習。真修增進為能銷落。助因正性現業為所銷落也。則諸等破妄顯真也。動靜句三諦圓融也。憶念句三觀圓照也。

二境現又二。初當住等色未盡相。二若因等色已盡相。

初色未盡相中。當住等者。承前觀成而言。意謂應在觀成之際而入三摩。今色未盡。其猶未然所以。如明下約喻明也。如明句喻觀行成也。處大句喻色未盡也。精性等法合明也。精性句合明目人之觀行成也。心未句合處大幽暗之色未盡也。此則句正結色未盡相。區即寰區。宇即宇宙。所謂色陰世界耳。

二色陰盡相又二。初正明。若目等也。二因由。觀其等也。初中。若目句明觀成也。十方等。色陰理顯。是為色陰盡也。十方泛言之耳。非定指十方世界也。是人等結顯色陰盡也。色以質礙為義。即以四大身為色。有是身則為劫濁。色陰既盡劫濁自超。所以前云色為劫濁體也。

次中。觀其等者。其真之理既顯。其妄之由亦見。云堅固等者。由父母三緣和合虗妄之想有是色陰而為劫濁之本。故云觀其等也。餘如下之更釋餘疑中所明。後四亦然。此中雖明已盡未盡。其實未盡。令人因未盡而至於盡耳。為欲其盡。所以下有過加研覈之患而觀其境。下去皆爾。不復更出。

二釋成分十。次第可見。各有功行現境名意功過四科。每就本文略為點示。初身能出礙中。當在下功行也。少選下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

初中。當在等。正指色陰之將盡之中而現其理。故云此中等也。下去皆云此心。與今同也。了知四大之色元因虗妄而生了不可得。故云四大不織。

次中。既顯色陰之理。四大是妄身。亦不為四大覊縻。故云少選等也。以此正是色陰。所以下去皆云身耳。

三中。此名者。出其名也斯但等。出其意也。

四中。不作等功也以其不作聖解故。若作下過也。以其作聖解故。下去九文大意皆然。略示章段。不復煩重。

二拾出蟯蛔中。復以下功行也。是人下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

三空中說法中。又以下功行也。除執下現境也。此名下名意也。不作下功過也。初中其時魂魄等者。以魂等依肝等。魂依肝。魄依肺。意依脾。志依膽。精神依腎也。次中。云除執受身者。身是八識持也。空中聞說法者。所謂塵塵說剎剎說熾然說無間歇也。可見說法之聲無處不徧。但為色所覆。色陰既盡。便能聞空中說法也。下去忽見法身佛。忽見十方成寶色。忽夜半見種種物等。可例知耳。三中精魄遞相等者。即指上之魄與魂等互互離合也。

四見佛據屋中。又以下功行也。十方下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

初中。澄露句為三觀圓照。內光句謂三諦圓顯。

次中。十方等。現依報而至正報。於時等。見依報而及正報耳。

五空成寶色中。又以下功行也。於時下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

初中。觀察句觀也。抑按等止也。制止句正以止觀照攝得超越於色陰也。

六暗室見明中。又以下功行也。忽於下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

初中。研究句亦三觀圓炤。精光句亦三諦圓顯耳。

七燒斫無礙中。又以下功行也。四體下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

三中。此名句。了四大之身唯是一色。排四句。無四大性可得。一向句唯一理耳。

八徧現依正中。又以下功行也。忽見下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

次中。忽見等。見正報清淨。又見等。見依報清淨耳。

九夜見遠方中。又以下功行也。忽於下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

十見善知識中。又以下功行也。見善下現境也。此名下名意也。不作下功過也。

二中。見善知識等者。前之九種自心生魔。此乃引動外魔而來惱也。

三結勸分二。初結過患。阿難等也。二勸弘宣。汝等等也。

初中。如是等。結十種現境也。皆是等。結十種功行及名意也。欲其色盡。故皆研覈。反為魔生之患。故云皆是等也。眾生等。結十種認為聖解而招報也。

二勸弘宣中。汝等等者。勸阿難將色陰中十種現境宣演指示末世眾生。勿使修三摩者當此色陰既盡之際過加研竅致令魔便而惱亂也。故云汝等等耳。如是末世行人。得以保持所有功行不失。得以覆護所有魔障不生。自得成乎極果菩提。故云保持等也。下去四陰結勸。其文皆同。唯想陰中分為廣略。廣雖不同略則無異。皆可例知。不復更明。

二顯受陰。亦分為三。初標舉。阿難彼善等也。二釋成。阿難彼善等也。三結勸。阿難如是等也。初又二。初阿難下承前。二若有下明今。

初承前中。修三摩提。雖止云三摩。乃圓修三觀也。奢摩等。正以不思議奢摩空觀而破色陰。故云奢摩等也。其妄既破其真自顯。故云見諸等也。所謂破顯俱時空假不二者耳。見諸佛心者。即見十方如來所證妙淨明體也。以行人修三摩提見元明自性故。則知果因雖列。元明自性無少異耳。如明鏡二句。以喻見諸佛心也。鏡喻能見觀智。像喻所見佛心。承前色陰如此。

二明今亦二。初受未盡相。若有等也。二受陰盡相。若魘等也。

初中。若有等者法也。猶如等喻也。此則等結也。法中。若有等。謂觀雖成。受陰未破。亦可謂色陰盡而受陰未盡也。喻中。猶如等喻觀成。亦喻受盡。心觸等亦喻受陰未盡也。此正是受陰未盡世界。故結云此則等也。

二喻相盡又二。初若魔下正明。二觀其下因由。

初正明中。若魘等者。謂受以領納為義。受陰若盡。不被諸法所礙。猶之乎魘人之醒。故云若魘等也。是人等結成受盡也。既不領納諸法。於諸法上不起分別之見。自得超乎見濁。所以前云受為見濁體也。

二因由中。觀其等者。其真之理既顯。其妄之由自見。由虗通明了虗妄之想。有是受陰而為見濁之本。故云觀其等也。

二釋成分為十。次第可見。亦各有功行現境名意功過四科。初發無窮悲中。乃難下功行也。忽於下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

初中。當在等者。謂受陰將盡。於此之中。觀益進。境益顯也。內抑句。謂其過加研覈也。受陰將盡而過加研覈未免成患。所以即有境現耳。下九皆爾。

次中。發無窮悲者。悲蓋有三。空觀現前有生緣悲。假觀現前有法緣悲。中觀現前有無緣悲。今受陰盡過加研覈所現之者乃愛見悲。非前三也。故見蚊蟲猶如赤子。下去所現雖異。亦可類推。

三中。此名等出名。而兼明意。下去皆爾。

四中。悟則等功。若作等過也。下去亦爾。

二生無限勇中。阿難下功行也。忍於下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

初中。勝相現前。同前得大二句。謂觀勝境顯也。感激過分。同前內抑過分。過加研覈也。餘可知。

三生大枯竭中。又彼下功行也。前無下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

初中。受陰明白下。例前二境應有得大光耀等及內抑過分之句。今蓋略耳。下去亦然。

次中。前無等。受陰未破是為前無新證。色陰已破是為歸失故居。定多於慧是為智力衰微。進退兩楹之間。因智衰微而毀其行。是為入中隳等也。餘可知。

四得少為足中。又彼下功行也。慧力下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

二中。因懷勝性便疑自是盧舍那佛。此乃增上慢耳。

三中。忘失等。慧多於定。不能恒審。其慧既多。反沉溺於知見耳。

五生無盡憂中。又彼下功行也。新證下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

次中。新證二句。亦謂色陰已盡受陰未破也。然歷覽與中隳有異。前唯毀行。此有躊躇。故不同耳。餘可知。

六生無限喜中。又彼下功行也。處清下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

次中。處清淨等。謂色陰已破外無所緣故也。餘可知。

七起大我慢中。又彼下功行也。自謂下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

四中。不禮塔廟等者。塔乃安佛靈骨。廟乃設諸佛尊像。經是諸佛慧命之所寄。像是諸佛法身之所托。不禮塔廟。更毀經像。永喪法身。終斷慧命者也。

八忽生輕安中。又彼下功行也。於精下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。

功過中。云多作無聞比丘者。以其認輕安謂證聖。則同無聞比丘妄計四禪謂證四果。自既墮落。令信從者亦墮。所謂一盲引眾盲同入於火坑也。

九撥無因果中。又彼下功行也。於時下現境也。空心下名意也。悟則下功過也。

三中。略去此名二字。餘可知。

十愛極發狂中。又彼下功行也。味其下現境也。此名下名意也。悟則下功過也。皆可知。

三結勸分二。初阿難等結過患。二汝等等勸弘宣。皆如色陰可知。

三顯想陰。亦分為三。初阿難彼善等標舉。二阿難彼善等釋成。三阿難如是等結勸。初又二。初承前。即阿難下。二明今。即從是下。

初承前中。受陰等。謂其受陰雖盡。不唯識陰未破。亦且想行猶在。自未得漏盡也。心離等。謂漏雖未盡。色受二陰既破。外無質礙之色。內無領納之受。所有之心自得如鳥出籠成就去來無礙。故云心離等也。即前受盡相中。其心離身返觀其面去來自由等耳。

二明今又二。初從是等想未盡相。二若動等想陰盡想。

初想未盡相中。從是下法。譬如下喻。此則下結。法中。從是等者。謂受陰既破。從此已去六十聖位可歷。故云從是等也。意生身。即身如意通。又從此去身如意通可得。故云得意等也。則知從是二字應貫得意句看。雖云將來如是。然在行人想陰未破未知有是事也。喻中。有人等。喻想行未破之行人也。其言等。喻將來得歷六十聖位也。令不等。喻想陰未除者不知將來可得六十聖位。其已破五陰者無不知也。結中。此則等者。結其將來有是之事。而未知者此正想陰世界。故云此則等也。然六十聖位三漸次亦在數矣。若約破陰對位。已破受陰應是相似中初二之信。則超三漸次與乾慧矣。如何更有六十。蓋漸次即名升進。正是觀行。觀行對破色陰。乃連本位而言耳。

二想陰盡相又二。初正明。若動等也。二因由。觀其等也。

初中。若動等者。想以想相為義。是為動念。動念既盡浮想自除。故云若動等也。於覺等。謂想陰盡。觀益進。境益顯也。一倫等謂想陰盡行陰當前也。行陰念念遷流。首指生而始也。尾指死而終也。如是之相無不圓見。故云一倫等也。行既當前。想盡可知。故名想陰盡耳。想陰未盡。於諸法上未免想相。而起貪愛之私。想陰既盡。自得超越乎煩惱。所以前云想陰為煩惱濁體也。

二因由中。觀其等者。其真之理既顯。其妄之由自見。由融徹通達虗妄之想。有是想陰而為見濁之本。故云觀其等也。

二釋成。亦分十。次第可見。各有三科。初善男子下功行。二三摩地下現境。三汝當下誡勸。起止皆同。前後並無子科。唯二現境更分為二。初內生貪愛。三摩等也。二外致魔事。爾時等也。外致魔事又二。初爾時去魔來惱亂。二惱亂去魔去招殃。初魔來惱亂又四。初爾時等魔來。二其形等現形。三口中等說法。四此名等指名。十文皆然。但起止又小不同。臨文略為點示。

初貪求善巧之功行中。受陰虗妙者。謂其受陰既破唯一真理也。不遭邪慮等。邪慮想陰也。謂將破想陰。其觀更進。故云不遭等也。下九文同。義亦同耳。

初內生貪愛中。圓明所成之智也。善巧所發之用也。克實論之。二止是一。所以心愛圓明思求善巧。乃至心愛長年思求永歲。銳飛等字。總形容貪求急耳。然此二者。行人固不可緩。想陰若破法爾現前。今為欲破想陰。其心愛樂圓明。其思貪求善巧。此乃致魔之端。所以外遂致魔事也。下去心愛遊蕩貪求經歷等。例之可見。

魔來中。飛精附人者。較乎前之色受二陰二意不同。一者前來外有所緣之色。內有能受之受。內外交結色受並立。其魔乘間即入肺腑。然此想陰。唯一想心存乎其內。而無外境得近其前。彼魔無由得入。但飛其精附其外人而來魔耳。二者前來色受相對有境可見。是以彼魔不復現境即入其心。此中想與外境兩不相接。正在懷想之時。即附他人現境乎前。令其行人而信受之。是以飛精附人也。問魔既不附行人。云何他人得附之耶。答所附之人亦是行人。非無因也。但得破色陰未破受陰。以故飛而附也。幾箇人字。一一了知其義自易明也。飛精附人其人不覺去彼人體三人字。是所附之人也。令彼人見是人愚迷惱亂是人三人字。是被魔之人也。所現所說。即是所愛之圓明所求之善巧者。下去皆爾。此名鬼恠。即前鬼趣中貪鬼。此十對前十種同者多。唯後一二種不同耳。口說經法。乃附聖經。未必是經也。口中說言唯虗誕之詞也。下去皆然。餘可知也。

魔去招殃中。弟子與師。師即所附之者。弟子即被魔之者也。俱陷王難者。當其魔事熾盛之時。即王法雖嚴或恐是真亦不敢動。其魔既去。與前逈然不同。便知為魔。遂遭王法。王難華報也。地獄果報也。

三勸誡中。汝常等勸也。迷惑等誡也。下去功行勸誡。及現境中內生貪愛。與外致魔事中魔來惱亂。魔去招殃中二三皆同前。唯第三現形。或自形或其形或能令或令其小不同耳。亦隨文可見。不復分也。

二貪求經歷之現形中。云邪見密興等。邪正不並立也。汝若觀智圓明圓炤則邪智自遠。汝若心念少有差錯則邪見遂與。間不容髮。故云密耳。

三貪求契合之內心貪愛中。云綿㳷者。將欲因行與果理契合耳。現形中。云外無遷變者。不同前之令彼聽者或為帝釋等及坐蓮華臺。唯令自開性。故云外無遷變。說法中亦有真佛者。即就大小先後之中分真偽等耳。洗滌本心者。本心指所修之三摩也。為魔所惱。轉真修而為邪行。前之所修亦無所存。猶之乎洗滌者也。

四貪求辨析之內心貪愛中。心愛根本者。欲求物之元由也。故即云窮覽等耳。現形中。將佛等者。涅槃解脫菩提般若法身。法身也謂三德祕藏現前內身。即是非魔而何耶。

五貪求冥感之內心貪愛中。心愛懸應者。欲先諸佛來應。故即云貪求冥感。餘可知。

六貪求靜謐之內心貪愛中。心愛深入者。所謂愈精而求其精。愈深而求其深。故即云貪求靜謐。現形中。各知本業者。令前聽者亦得宿命通也。此中具五通。信知魔亦得五通耳。餘可知。

七貪求宿命之內心貪愛中。心愛知見者。欲得三智一心中知五眼一眼中見耳。指名中。或有宣婬者。以婬事互相宣布也。餘可知。

八貪求神通之內心貪愛中。心愛神通者。通有大小不同。小乘修得。大乘證得。證得者乃無記化化通。修得者不過作意神通而已。然小乘尚不可得。況此中之大乘乎。現形中。唯於刀兵不得自在者。彼是邪法不能無礙於刀兵耳。若夫持地菩薩證性具者。即其刀兵亦無觸也。誹謗禪律者。禪是明性。律是攝身。若誹謗之。非魔惱亂何有是也。餘可知。

九貪深空之內心貪愛中。心愛入滅者。欲求當體真寂也。故即云貪求深空。現形中。其形等存自在也。還從等沒自在也。故結云存沒自在。說法中。無因無果者。了不知眾生以煩惱為因招生死之果。菩薩以觀智為因感涅槃之果。那可因果都撥無也。餘可知。

十貪求變易之內心貪愛中。辛苦研幾者。辛勤刻苦研磨幾微之理以求其長壽也。棄分斷等者。欲求長年永歲。故希變易。欲希變易自應棄分段也。變易者。變粗形為細質。易短壽為長年。此一往耳。若再推之。變報齡而易法性身耳。現形中。或經等。正釋上之往還無滯也。或經下即遠現近。或於下即近現遠也。說法中。十方眾生皆吾子者。要知邪外所說亦竊佛說而為說也。嘗聞佛說一切眾生皆是吾子。以故亦作是說。欲人生敬信耳。指名中。遮文茶有二。若發心者必護佛法也。未發心者惱行人也。利其虗明者。謂貪受陰虗妙也。或不因師者。不必因所附之人而自見之也。口兼獨言者。兼字蓋承上現美女言。獨言者唯自語也。餘可知。

三結勸分為二。初阿難下廣。二阿難下略。廣又二。初結過患。阿難等也。二勸弘宣。汝今等也。此廣中。結過患。勸弘宣。與前之色受二陰文意不同。彼皆結其現在十種過患。勸令弘宣。使後世眾生得以保護成道。此即結其十種於末世時迷惑行人。以勸阿難救度之耳。若夫略中。文意皆同前也。

結過患。云在我法中出家修道者。有收簡不同。如其真修三昧之人。乃所收也。若其或附人等。是所揀也。所揀之即前裨販等類。著如來衣食如來食壞如來法者也。九生百生。生即世也。謂其魔類盛行。在我滅後。近而言之則九世。正法之末也。遠而言之則百世。像法後未法時也。

勸弘中。汝遵等者。所謂若不說法度眾生畢竟無能報佛恩也。

略中亦二。阿難下結過患。汝等下結弘宣。同前色受例之可見。想陰既有廣略兩番。餘四應然。蓋中之既爾。前後可例。所以但略而無廣耳。

大佛頂首楞嚴秘錄卷第九